pli-tv-kd2_root-pli-ms.j. Uposathakkhandhaka - The chapter on the observance day

1. Sannipātānujānana

1. The instruction to gather together

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying at Rājagaha on the Vulture Peak.

Tena kho pana samayena aññatitthiyā paribbājakā cātuddase pannarase aṭṭhamiyā ca pakkhassa sannipatitvā dhammaṁ bhāsanti.

At that time, on the fourteenth, the fifteenth, and the eighth day of the lunar half-month, the wanderers of other religions gathered and gave teachings.

Te manussā upasaṅkamanti dhammassavanāya.

People went to listen to those teachings,

Te labhanti aññatitthiyesu paribbājakesu pemaṁ, labhanti pasādaṁ, labhanti aññatitthiyā paribbājakā pakkhaṁ.

and they acquired affection for and confidence in those wanderers. And the wanderers gained a following.

Atha kho rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi—

While King Seniya Bimbisāra of Magadha was alone, he reflected on this,

“etarahi kho aññatitthiyā paribbājakā cātuddase pannarase aṭṭhamiyā ca pakkhassa sannipatitvā dhammaṁ bhāsanti.

Te manussā upasaṅkamanti dhammassavanāya.

Te labhanti aññatitthiyesu paribbājakesu pemaṁ, labhanti pasādaṁ, labhanti aññatitthiyā paribbājakā pakkhaṁ.

Yannūna ayyāpi cātuddase pannarase aṭṭhamiyā ca pakkhassa sannipateyyun”ti.

and he thought, “Why don’t the venerables, too, gather on the fourteenth, the fifteenth, and the eighth day of the lunar half-month?”

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

He then went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho rājā māgadho seniyo bimbisāro bhagavantaṁ etadavoca—

and told him what he had thought,

“idha mayhaṁ, bhante, rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi ‘etarahi kho aññatitthiyā paribbājakā cātuddase pannarase aṭṭhamiyā ca pakkhassa sannipatitvā dhammaṁ bhāsanti.

Te manussā upasaṅkamanti dhammassavanāya.

Te labhanti aññatitthiyesu paribbājakesu pemaṁ, labhanti pasādaṁ, labhanti aññatitthiyā paribbājakā pakkhaṁ.

Yannūna ayyāpi cātuddase pannarase aṭṭhamiyā ca pakkhassa sannipateyyun’ti.

Sādhu, bhante, ayyāpi cātuddase pannarase aṭṭhamiyā ca pakkhassa sannipateyyun”ti.

adding, “It would be good, Venerable Sir, if the venerables, too, gathered on the fourteenth, the fifteenth, and the eighth day of the lunar half-month.”

Atha kho bhagavā rājānaṁ māgadhaṁ seniyaṁ bimbisāraṁ dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṁsesi.

The Buddha then instructed, inspired, and gladdened him with a teaching.

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro bhagavatā dhammiyā kathāya sandassito samādapito samuttejito sampahaṁsito uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

When the Buddha was finished, the King got up from his seat, bowed, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, cātuddase pannarase aṭṭhamiyā ca pakkhassa sannipatitun”ti.

“You should gather on the fourteenth, the fifteenth, and the eighth day of the lunar half-month.”

Tena kho pana samayena bhikkhū—

When the monks knew

“bhagavatā anuññātā cātuddase pannarase aṭṭhamiyā ca pakkhassa sannipatitun”ti—

what the Buddha had said,

cātuddase pannarase aṭṭhamiyā ca pakkhassa sannipatitvā tuṇhī nisīdanti.

they started gathering on those days.

Te manussā upasaṅkamanti dhammassavanāya.

People came to hear a teaching, but the monks sat in silence.

Te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The people complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā cātuddase pannarase aṭṭhamiyā ca pakkhassa sannipatitvā tuṇhī nisīdissanti, seyyathāpi mūgasūkarā.

“How can the Sakyan monastics gather on the fourteenth, the fifteenth, and the eighth day of the lunar half-month, but then sit in silence like dumb pigs?

Nanu nāma sannipatitehi dhammo bhāsitabbo”ti.

Shouldn’t they give a teaching when they gather together?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

and they told the Buddha.

atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, cātuddase pannarase aṭṭhamiyā ca pakkhassa sannipatitvā dhammaṁ bhāsitun”ti.

“When you gather on the fourteenth, the fifteenth, and the eighth day of the lunar half-month, you should give a teaching.”

2. Pātimokkhuddesānujānana

2. The instruction to recite the Monastic Code

Atha kho bhagavato rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi—

While the Buddha was in seclusion, he thought,

“yannūnāhaṁ yāni mayā bhikkhūnaṁ paññattāni sikkhāpadāni, tāni nesaṁ pātimokkhuddesaṁ anujāneyyaṁ.

“Why donʼt I instruct the monks to recite a monastic code, consisting of those training rules that I have laid down for them?

So nesaṁ bhavissati uposathakamman”ti.

That will be their procedure for the observance day.”

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṁ paṭisallānā vuṭṭhito etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

In the evening, when the Buddha had come out from seclusion, he gave a teaching and addressed the monks:

“idha mayhaṁ, bhikkhave, rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi ‘yannūnāhaṁ yāni mayā bhikkhūnaṁ paññattāni sikkhāpadāni, tāni nesaṁ pātimokkhuddesaṁ anujāneyyaṁ.

telling them what he had thought and adding:

So nesaṁ bhavissati uposathakamman’ti.

Anujānāmi, bhikkhave, pātimokkhaṁ uddisituṁ.

“You should recite the Monastic Code.

Evañca pana, bhikkhave, uddisitabbaṁ.

And it should be done like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

ʻPlease, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho uposathaṁ kareyya, pātimokkhaṁ uddiseyya.

If it seems appropriate to the Sangha, it should do the observance-day procedure, it should recite the Monastic Code.

Kiṁ saṅghassa pubbakiccaṁ?

What is the preliminary duty of the Sangha?

Pārisuddhiṁ āyasmanto ārocetha.

The venerables should declare their purity,

Pātimokkhaṁ uddisissāmi.

and I will recite the Monastic Code.

Taṁ sabbeva santā sādhukaṁ suṇoma manasi karoma.

Everyone present should listen and attend carefully.

Yassa siyā āpatti, so āvikareyya.

Anyone who has committed an offense should reveal it.

Asantiyā āpattiyā tuṇhī bhavitabbaṁ.

If you haven’t committed any offense, you should remain silent.

Tuṇhībhāvena kho panāyasmante parisuddhāti vedissāmi.

If you are silent, I will regard you as pure.

Yathā kho pana paccekapuṭṭhassa veyyākaraṇaṁ hoti, evamevaṁ evarūpāya parisāya yāvatatiyaṁ anussāvitaṁ hoti.

Just as one who is asked individually responds, so too, the announcement is made up to three times in this kind of gathering.

Yo pana bhikkhu yāvatatiyaṁ anussāviyamāne saramāno santiṁ āpattiṁ nāvikareyya, sampajānamusāvādassa hoti.

If a monk remembers an offense but doesn’t reveal it when an announcement is made up to the third time, he is lying in full awareness.

Sampajānamusāvādo kho panāyasmanto antarāyiko dhammo vutto bhagavatā.

Lying in full awareness is called an obstacle by the Buddha.

Tasmā, saramānena bhikkhunā āpannena visuddhāpekkhena santī āpatti āvikātabbā;

A monk who remembers an offense and is seeking purification should therefore reveal it.

āvikatā hissa phāsu hotī’”ti.

When it’s revealed, he will be at ease.’”

Pātimokkhanti

Monastic code:

ādimetaṁ mukhametaṁ pamukhametaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ. Tena vuccati pātimokkhanti.

this is at the beginning, this is at the front, this is at the head in wholesome qualities—therefore it is called “Monastic Code”.

Āyasmantoti

Venerables:

piyavacanametaṁ garuvacanametaṁ sagāravasappatissādhivacanametaṁ āyasmantoti.

this is a term of affection, a term of respect; this is an expression of respect and deference, that is, “Venerables”.

Uddisissāmīti

I will recite:

ācikkhissāmi desessāmi paññapessāmi paṭṭhapessāmi vivarissāmi vibhajissāmi uttāniṁ karissāmi pakāsessāmi.

I will make known, I will teach, I will declare, I will set forth, I will reveal, I will analyze, I will make plain, I will manifest.

Tanti

pātimokkhaṁ vuccati.

Sabbeva santāti

Everyone present:

yāvatikā tassā parisāya therā ca navā ca majjhimā ca, ete vuccanti sabbeva santāti.

to whatever extent there are senior monks, junior monks, and monks of middle standing in that gathering—these are called “everyone present”.

Sādhukaṁ suṇomāti

Should listen carefully:

aṭṭhiṁ katvā manasi katvā sabbacetasā samannāharāma.

should be attentive, should pay attention, should apply their whole mind.

Manasi karomāti

Should attend:

ekaggacittā avikkhittacittā avisāhaṭacittā nisāmema.

should listen with a one-pointed mind, with an undistracted mind, with a non-wandering mind.

Yassa siyā āpattīti

Anyone who has committed an offense:

therassa vā navassa vā majjhimassa vā, pañcannaṁ vā āpattikkhandhānaṁ aññatarā āpatti, sattannaṁ vā āpattikkhandhānaṁ aññatarā āpatti.

a senior monk, a monk of middle standing, or a junior monk who has committed a particular offense among the five classes of offenses or a particular offense among the seven classes of offenses.

So āvikareyyāti

Should reveal it:

so deseyya, so vivareyya, so uttāniṁ kareyya, so pakāseyya saṅghamajjhe vā gaṇamajjhe vā ekapuggale vā.

should confess it, should disclose it, should make it plain, should make it known—either in the midst of the Sangha, in the midst of a group, or to an individual.

Asantī nāma āpatti

If you haven’t committed any offense:

anajjhāpannā vā hoti, āpajjitvā vā vuṭṭhitā.

if you have not committed any offense or you have cleared yourself after committing one.

Tuṇhī bhavitabbanti

You should remain silent:

adhivāsetabbaṁ na byāharitabbaṁ.

you should be patient; you should not say anything.

Parisuddhāti vedissāmīti

I will regard you as pure:

jānissāmi dhāressāmi.

I will know; I will remember.

Yathā kho pana paccekapuṭṭhassa veyyākaraṇaṁ hotīti

Just as one who is asked individually responds:

yathā ekena eko puṭṭho byākareyya, evameva tassā parisāya jānitabbaṁ maṁ pucchatīti.

just as one who is asked by an individual would respond, so too, one should know of that gathering that “It’s asking me.”

Evarūpā nāma parisā

This kind of gathering:

bhikkhuparisā vuccati.

a gathering of monks is what is meant.

Yāvatatiyaṁ anussāvitaṁ hotīti

When the announcement is made up to three times:

sakimpi anussāvitaṁ hoti, dutiyampi anussāvitaṁ hoti, tatiyampi anussāvitaṁ hoti.

when the announcement is made once, when the announcement is made for the second time, and also when the announcement is made for the third time.

Saramānoti

Remembers:

jānamāno sañjānamāno.

who knows, who perceives.

Santī nāma āpatti

An offense:

ajjhāpannā vā hoti, āpajjitvā vā avuṭṭhitā.

one that has been committed or one that has not been cleared after being committed.

Nāvikareyyāti

But doesn’t reveal it:

na deseyya, na vivareyya, na uttāniṁ kareyya, na pakāseyya saṅghamajjhe vā gaṇamajjhe vā ekapuggale vā.

does not confess it, does not disclose it, does not make it plain, does not make it known—either in the midst of the Sangha, in the midst of a group, or to an individual.

Sampajānamusāvādassa hotīti

He’s lying in full awareness:

sampajānamusāvāde kiṁ hoti?

what is there for lying in full awareness?

Dukkaṭaṁ hoti.

There is an act of wrong conduct.

Antarāyiko dhammo vutto bhagavatāti.

Is called an obstacle by the Buddha:

Kissa antarāyiko?

an obstacle for what?

Paṭhamassa jhānassa adhigamāya antarāyiko, dutiyassa jhānassa adhigamāya antarāyiko, tatiyassa jhānassa adhigamāya antarāyiko, catutthassa jhānassa adhigamāya antarāyiko, jhānānaṁ vimokkhānaṁ samādhīnaṁ samāpattīnaṁ nekkhammānaṁ nissaraṇānaṁ pavivekānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ adhigamāya antarāyiko.

It is an obstacle for reaching the first absorption, the second absorption, the third absorption, the fourth absorption; an obstacle for reaching the wholesome qualities of absorption, release, stillness, attainment, renunciation, escape, seclusion.

Tasmāti

Therefore:

taṅkāraṇā.

for that reason.

Saramānenāti

Who remembers:

jānamānena sañjānamānena.

who knows, who perceives.

Visuddhāpekkhenāti

Is seeking purification:

vuṭṭhātukāmena visujjhitukāmena.

Is seeking to be cleared, is seeking purity.

Santī nāma āpatti

An offense:

ajjhāpannā vā hoti, āpajjitvā vā avuṭṭhitā.

one that has been committed or one that has not been cleared after being committed.

Āvikātabbāti

Should reveal it:

āvikātabbā saṅghamajjhe vā gaṇamajjhe vā ekapuggale vā.

should reveal it either in the midst of the Sangha, in the midst of a group, or to an individual.

Āvikatā hissa phāsu hotīti

When it’s revealed, he will be at ease:

kissa phāsu hoti?

at ease for what?

Paṭhamassa jhānassa adhigamāya phāsu hoti, dutiyassa jhānassa adhigamāya phāsu hoti, tatiyassa jhānassa adhigamāya phāsu hoti, catutthassa jhānassa adhigamāya phāsu hoti, jhānānaṁ vimokkhānaṁ samādhīnaṁ samāpattīnaṁ nekkhammānaṁ nissaraṇānaṁ pavivekānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ adhigamāya phāsu hotīti.

He will be at ease for reaching the first absorption, the second absorption, the third absorption, the forth absorption; at ease for reaching the wholesome qualities of absorption, release, stillness, attainment, renunciation, escape, seclusion.

Tena kho pana samayena bhikkhū—

When they knew

“bhagavatā pātimokkhuddeso anuññāto”ti—

that the Buddha had allowed the recitation of the Monastic Code,

devasikaṁ pātimokkhaṁ uddisanti.

some monks recited it daily.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, devasikaṁ pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

“You should not recite the Monastic Code every day.

Yo uddiseyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, uposathe pātimokkhaṁ uddisitun”ti.

You should recite the Monastic Code on the observance day.”

Tena kho pana samayena bhikkhū—

When they knew

“bhagavatā uposathe pātimokkhuddeso anuññāto”ti—

that the Buddha had allowed the recitation of the Monastic Code on the observance day,

pakkhassa tikkhattuṁ pātimokkhaṁ uddisanti, cātuddase pannarase aṭṭhamiyā ca pakkhassa.

some monks recited it three times per half-month: on the fourteenth, on the fifteenth, and on the eighth day.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, pakkhassa tikkhattuṁ pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

“You should not recite the Monastic Code three times per half-month.

Yo uddiseyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, sakiṁ pakkhassa cātuddase vā pannarase vā pātimokkhaṁ uddisitun”ti.

You should recite the Monastic Code once every half-month: on the fourteenth day or on the fifteenth day.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū yathāparisāya pātimokkhaṁ uddisanti sakāya sakāya parisāya.

On one occasion the monks from the group of six recited the Monastic Code separately, each to his own followers.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, yathāparisāya pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ sakāya sakāya parisāya.

“You should not recite the Monastic Code separately, each to your own followers.

Yo uddiseyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, samaggānaṁ uposathakamman”ti.

You should do the observance-day procedure in a complete assembly.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

When they knew

“bhagavatā paññattaṁ—

that the Buddha had laid down a rule

‘samaggānaṁ uposathakamman’ti.

that the observance-day procedure should be done in a complete assembly,

Kittāvatā nu kho sāmaggī hoti, yāvatā ekāvāso, udāhu sabbā pathavī”ti?

the monks thought, “How far does a complete assembly extend? As far as one monastery or as far as the entire earth?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, ettāvatā sāmaggī yāvatā ekāvāso”ti.

“A complete assembly extends as far as one monastery.”

3. Mahākappinavatthu

3. Mahākappina

Tena kho pana samayena āyasmā mahākappino rājagahe viharati maddakucchimhi migadāye.

At that time Venerable Mahākappina was staying at Rājagaha in the deer park at Maddakucchi.

Atha kho āyasmato mahākappinassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi—

On one occasion, while he was in seclusion, he thought,

“gaccheyyaṁ vāhaṁ uposathaṁ na vā gaccheyyaṁ, gaccheyyaṁ vāhaṁ saṅghakammaṁ na vā gaccheyyaṁ, atha khvāhaṁ visuddho paramāya visuddhiyā”ti?

“Should I or shouldn’t I go to the observance-day procedure? Should I or should I not go to the legal procedures of the Sangha? Regardless, I’ve reached the highest purity.”

Atha kho bhagavā āyasmato mahākappinassa cetasā cetoparivitakkamaññāya—

The Buddha read his mind.

seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṁ vā bāhaṁ pasāreyya, pasāritaṁ vā bāhaṁ samiñjeyya; evameva—gijjhakūṭe pabbate antarahito maddakucchimhi migadāye āyasmato mahākappinassa sammukhe pāturahosi.

Then, just as a strong man might bend or stretch his arm, so too the Buddha disappeared from the Vulture Peak and reappeared in front of Mahākappina,

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

where he sat down on the prepared seat.

Āyasmāpi kho mahākappino bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Mahākappina bowed and sat down,

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho āyasmantaṁ mahākappinaṁ bhagavā etadavoca—

and the Buddha said to him:

“nanu te, kappina, rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi—

“Isn’t it the case, Kappina,

gaccheyyaṁ vāhaṁ uposathaṁ na vā gaccheyyaṁ, gaccheyyaṁ vāhaṁ saṅghakammaṁ na vā gaccheyyaṁ, atha khvāhaṁ visuddho paramāya visuddhiyā”ti?

that you were wondering whether or not you should go to the observance-day procedure and the legal procedures of the Sangha?”

“Evaṁ, bhante”.

“Yes, Venerable Sir.”

“Tumhe ce brāhmaṇā uposathaṁ na sakkarissatha na garukarissatha na mānessatha na pūjessatha, atha ko carahi uposathaṁ sakkarissati garukarissati mānessati pūjessati?

“If you brahmins don’t honor and revere the observance day, then who will?

Gaccha tvaṁ, brāhmaṇa, uposathaṁ, mā no agamāsi.

Go to the observance-day procedure, brahmin,

Gaccha tvaṁ saṅghakammaṁ, mā no agamāsī”ti.

and go to the legal procedures of the Sangha.”

“Evaṁ, bhante”ti kho āyasmā mahākappino bhagavato paccassosi.

“Yes.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṁ mahākappinaṁ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā—

The Buddha instructed, inspired, and gladdened him with a teaching.

seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṁ vā bāhaṁ pasāreyya, pasāritaṁ vā bāhaṁ samiñjeyya; evameva—maddakucchimhi migadāye āyasmato mahākappinassa sammukhe antarahito gijjhakūṭe pabbate pāturahosi.

Then, just as a strong man might bend or stretch his arm, so too the Buddha disappeared from the presence of Mahākappina and reappeared on the Vulture Peak.

4. Sīmānujānana

4. The allowance for monastic boundaries

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

When they knew

“bhagavatā paññattaṁ—

that the Buddha had laid down a rule

‘ettāvatā sāmaggī yāvatā ekāvāso’ti, kittāvatā nu kho ekāvāso hotī”ti?

that a complete assembly extends as far as one monastery, the monks thought, “How far does a single monastery extend?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, sīmaṁ sammannituṁ.

“I allow you to establish a monastic boundary.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbā—

And it should be established like this.

paṭhamaṁ nimittā kittetabbā—

First the boundary markers should be announced:

pabbatanimittaṁ, pāsāṇanimittaṁ, vananimittaṁ, rukkhanimittaṁ, magganimittaṁ, vammikanimittaṁ, nadīnimittaṁ, udakanimittaṁ.

a hill, a rock, a forest grove, a tree, a path, an anthill, a river, a lake.

Nimitte kittetvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

Then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yāvatā samantā nimittā kittitā.

If it seems appropriate to the Sangha, then based on the boundary markers that have been announced,

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho etehi nimittehi sīmaṁ sammanneyya samānasaṁvāsaṁ ekuposathaṁ.

the Sangha should establish a monastic boundary that defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yāvatā samantā nimittā kittitā.

Based on the boundary markers that have been announced,

Saṅgho etehi nimittehi sīmaṁ sammannati samānasaṁvāsaṁ ekuposathaṁ.

the Sangha establishes a monastic boundary that defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together.

Yassāyasmato khamati etehi nimittehi sīmāya sammuti samānasaṁvāsāya ekuposathāya, so tuṇhassa;

Any monk who approves of establishing, based on these boundary markers, a monastic boundary that defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammatā sīmā saṅghena etehi nimittehi samānasaṁvāsā ekuposathā.

The Sangha has established, based on these boundary markers, a monastic boundary that defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū—

When they knew

“bhagavatā sīmāsammuti anuññātā”ti—

that the Buddha had given the allowance to establish a boundary,

atimahatiyo sīmāyo sammannanti, catuyojanikāpi pañcayojanikāpi chayojanikāpi.

the monks from the group of six established boundaries that were too extensive: 50, 65, and even 80 kilometers.

Bhikkhū uposathaṁ āgacchantā uddissamānepi pātimokkhe āgacchanti, uddiṭṭhamattepi āgacchanti, antarāpi parivasanti.

Monks going to the observance-day procedure arrived while the Monastic Code was being recited or just after it had been recited, and they had to stay overnight on the way.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, atimahatī sīmā sammannitabbā, catuyojanikā vā pañcayojanikā vā chayojanikā vā.

“You should not establish a boundary that is too extensive, either 50, 65, or 80 kilometers.

Yo sammanneyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, tiyojanaparamaṁ sīmaṁ sammannitun”ti.

You should establish a boundary that is 40 kilometers at the most.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū nadīpārasīmaṁ sammannanti.

At one time the monks from the group of six had established a boundary that crossed a river.

Uposathaṁ āgacchantā bhikkhūpi vuyhanti, pattāpi vuyhanti, cīvarānipi vuyhanti.

Monks who were coming to the observance-day procedure were swept away by the current, as were their bowls and robes.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, nadīpārasīmā sammannitabbā.

“You should not establish a boundary that crosses a river.

Yo sammanneyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct

Anujānāmi, bhikkhave, yatthassa dhuvanāvā vā dhuvasetu vā, evarūpaṁ nadīpārasīmaṁ sammannitun”ti.

I allow you to establish a boundary that crosses a river only if there is a permanent bridge or a ferry connection.”

5. Uposathāgārakathā

5. Discussion of the observance-day hall

Tena kho pana samayena bhikkhū anupariveṇiyaṁ pātimokkhaṁ uddisanti asaṅketena.

At that time the monks recited the Monastic Code in one precincts after another without making a prior appointment.

Āgantukā bhikkhū na jānanti—

Newly arrived monks did not know

“kattha vā ajjuposatho karīyissatī”ti.

where the observance-day procedure was to be held.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, anupariveṇiyaṁ pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ asaṅketena.

“You should not recite the Monastic Code in one precincts after another without making a prior appointment.

Yo uddiseyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, uposathāgāraṁ sammannitvā uposathaṁ kātuṁ, yaṁ saṅgho ākaṅkhati vihāraṁ vā aḍḍhayogaṁ vā pāsādaṁ vā hammiyaṁ vā guhaṁ vā.

I allow you to designate an observance day hall—whether a dwelling, a stilt house, or a cave—for the observance-day procedure.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbaṁ.

And it should be designated like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ vihāraṁ uposathāgāraṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should designate such-and-such a dwelling as the observance-day hall.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ vihāraṁ uposathāgāraṁ sammannati.

The Sangha designates such-and-such a dwelling as the observance-day hall.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa vihārassa uposathāgārassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of designating such-and-such a dwelling as the observance-day hall should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo vihāro uposathāgāraṁ.

The Sangha has designated such-and-such a dwelling as the observance-day hall.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Tena kho pana samayena aññatarasmiṁ āvāse dve uposathāgārāni sammatāni honti.

Soon afterwards in a certain monastery, they designated two different observance-day halls.

Bhikkhū ubhayattha sannipatanti—

Monks gathered in both places,

“idha uposatho karīyissati, idha uposatho karīyissatī”ti.

each group thinking, “The observance-day procedure will be done here.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, ekasmiṁ āvāse dve uposathāgārāni sammannitabbāni.

“You should not designate two different observance-day halls within the same monastery.

Yo sammanneyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, ekaṁ samūhanitvā ekattha uposathaṁ kātuṁ.

You should abolish one of them and do the observance-day procedure in one place.

Evañca pana, bhikkhave, samūhantabbaṁ.

And it should be abolished like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ uposathāgāraṁ samūhaneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should abolish such-and-such an observance-day hall.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ uposathāgāraṁ samūhanati.

The Sangha abolishes such-and-such an observance-day hall.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa uposathāgārassa samugghāto, so tuṇhassa;

Any monk who approves of abolishing such-and-such an observance-day hall should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Samūhataṁ saṅghena itthannāmaṁ uposathāgāraṁ.

The Sangha has abolished such-and-such an observance-day hall.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

6. Uposathappamukhānujānana

6. The allowance for an observance-day forecourt

Tena kho pana samayena aññatarasmiṁ āvāse atikhuddakaṁ uposathāgāraṁ sammataṁ hoti, tadahuposathe mahābhikkhusaṅgho sannipatito hoti.

At one time in a certain monastery, they had designated an observance-day hall that was too small. On the observance day a large sangha of monks gathered there.

Bhikkhū asammatāya bhūmiyā nisinnā pātimokkhaṁ assosuṁ.

Some monks listened to the recitation of the Monastic Code while sitting on the ground outside the designated area.

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

They knew

“bhagavatā paññattaṁ—

that the Buddha had laid down a rule

‘uposathāgāraṁ sammannitvā uposatho kātabbo’ti, mayañcamhā asammatāya bhūmiyā nisinnā pātimokkhaṁ assumhā, kato nu kho amhākaṁ uposatho, akato nu kho”ti.

that the observance-day procedure should be done after designating an observance-day hall, and they wondered, “Have we done the observance-day procedure, or have we not?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Sammatāya vā, bhikkhave, bhūmiyā nisinnā asammatāya vā yato pātimokkhaṁ suṇāti, katovassa uposatho.

“Whether you listen to the recitation of the Monastic Code while seated within or outside the ground that has been designated, in either case you have done the observance-day procedure.

Tena hi, bhikkhave, saṅgho yāva mahantaṁ uposathappamukhaṁ ākaṅkhati, tāva mahantaṁ uposathappamukhaṁ sammannatu.

Nevertheless, the Sangha may designate an observance-day forecourt that is as large as you like.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbaṁ.

And it should be designated like this.

Paṭhamaṁ nimittā kittetabbā.

First the boundary markers should be announced.

Nimitte kittetvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

Then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yāvatā samantā nimittā kittitā.

If it seems appropriate to the Sangha,

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho etehi nimittehi uposathappamukhaṁ sammanneyya.

then based on the boundary markers that have been announced, the Sangha should designate an observance-day forecourt.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yāvatā samantā nimittā kittitā.

Based on the boundary markers that have been announced,

Saṅgho etehi nimittehi uposathappamukhaṁ sammannati.

the Sangha designates an observance-day forecourt.

Yassāyasmato khamati etehi nimittehi uposathappamukhassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of designating, based on these boundary markers, an observance-day forecourt should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammataṁ saṅghena etehi nimittehi uposathappamukhaṁ.

The Sangha has designated, based on these boundary markers, an observance-day forecourt.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Tena kho pana samayena aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe navakā bhikkhū paṭhamataraṁ sannipatitvā—

At that time, on the observance day in a certain monastery, the junior monks had gathered first. They thought,

“na tāva therā āgacchantī”ti—

“There’s no need to be here until the senior monks arrive,”

pakkamiṁsu.

and they left.

Uposatho vikāle ahosi.

As a consequence, the observance-day procedure was done at the wrong time.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, tadahuposathe therehi bhikkhūhi paṭhamataraṁ sannipatitun”ti.

“On the observance day the senior monks should arrive first.”

Tena kho pana samayena rājagahe sambahulā āvāsā samānasīmā honti.

At that time at Rājagaha, there was a number of monasteries within the same monastic boundary.

Tattha bhikkhū vivadanti—

The monks argued

“amhākaṁ āvāse uposatho karīyatu, amhākaṁ āvāse uposatho karīyatū”ti.

about in which monastery the observance-day procedure should be done.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Idha pana, bhikkhave, sambahulā āvāsā samānasīmā honti.

“When there are a number of monasteries within the same boundary

Tattha bhikkhū vivadanti—

and the monks are arguing

‘amhākaṁ āvāse uposatho karīyatu, amhākaṁ āvāse uposatho karīyatū’ti.

about where the observance-day procedure should be done,

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi sabbeheva ekajjhaṁ sannipatitvā uposatho kātabbo.

those monks should all gather in one place and do the observance-day procedure there.

Yattha vā pana thero bhikkhu viharati, tattha sannipatitvā uposatho kātabbo,

Or, they should gather wherever the most senior monk is staying.

na tveva vaggena saṅghena uposatho kātabbo.

You should not do the observance-day procedure with an incomplete Sangha.

Yo kareyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

7. Avippavāsasīmānujānana

7. The allowance for a may-stay-apart boundary

Tena kho pana samayena āyasmā mahākassapo andhakavindā rājagahaṁ uposathaṁ āgacchanto antarāmagge nadiṁ taranto manaṁ vūḷho ahosi, cīvarānissa allāni.

On one occasion Venerable Mahākassapa was coming from Andhakavinda to Rājagaha for the observance-day procedure. As he was crossing a river on the way, he briefly got carried away by the current and his robes got wet.

Bhikkhū āyasmantaṁ mahākassapaṁ etadavocuṁ—

The monks asked him

“kissa te, āvuso, cīvarāni allānī”ti?

why his robes were wet,

“Idhāhaṁ, āvuso, andhakavindā rājagahaṁ uposathaṁ āgacchanto antarāmagge nadiṁ taranto manamhi vūḷho.

and he told them what had happened.

Tena me cīvarāni allānī”ti.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Yā sā, bhikkhave, saṅghena sīmā sammatā samānasaṁvāsā ekuposathā, saṅgho taṁ sīmaṁ ticīvarena avippavāsaṁ sammannatu.

“When the Sangha has established a monastic boundary that defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together, the Sangha may designate that same boundary as delimiting a may-stay-apart-from-the-three-robes area.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbā.

And it should be designated like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yā sā saṅghena sīmā sammatā samānasaṁvāsā ekuposathā, yadi saṅghassa pattakallaṁ saṅgho taṁ sīmaṁ ticīvarena avippavāsaṁ sammanneyya.

The Sangha has established a monastic boundary that defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together. If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha may designate that same boundary as delimiting a may-stay-apart-from-the-three-robes area.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yā sā saṅghena sīmā sammatā samānasaṁvāsā ekuposathā, saṅgho taṁ sīmaṁ ticīvarena avippavāsaṁ sammannati.

The Sangha has established a monastic boundary that defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together. The Sangha designates that same boundary as delimiting a may-stay-apart-from-the-three-robes area.

Yassāyasmato khamati etissā sīmāya ticīvarena avippavāsāya sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of designating this boundary as delimiting a may-stay-apart-from-the-three-robes area should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammatā sā sīmā saṅghena ticīvarena avippavāsā.

The Sangha has designated this boundary as delimiting a may-stay-apart-from-the-three-robes area.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Tena kho pana samayena bhikkhū bhagavatā ticīvarena avippavāsasammuti anuññātāti antaraghare cīvarāni nikkhipanti.

When they knew that the Buddha had allowed the designation of a may-stay-apart-from-the-three-robes area, monks stored their robes in inhabited areas.

Tāni cīvarāni nassantipi ḍayhantipi undūrehipi khajjanti.

The robes were lost, burnt, or eaten by rats.

Bhikkhū duccoḷā honti lūkhacīvarā.

As a consequence, their robes became shabby.

Bhikkhū evamāhaṁsu—

Other monks asked them

“kissa tumhe, āvuso, duccoḷā lūkhacīvarā”ti?

why they were so poorly dressed,

“Idha mayaṁ, āvuso, bhagavatā ticīvarena avippavāsasammuti anuññātāti antaraghare cīvarāni nikkhipimhā.

and they told them what had happened.

Tāni cīvarāni naṭṭhānipi daḍḍhānipi, undūrehipi khāyitāni, tena mayaṁ duccoḷā lūkhacīvarā”ti.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Yā sā, bhikkhave, saṅghena sīmā sammatā samānasaṁvāsā ekuposathā, saṅgho taṁ sīmaṁ ticīvarena avippavāsaṁ sammannatu, ṭhapetvā gāmañca gāmūpacārañca.

“When the Sangha has established a monastic boundary that defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together, the Sangha may designate that same boundary as delimiting a may-stay-apart-from-the-three-robes area, leaving out inhabited areas and the vicinity of inhabited areas.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbā.

And it should be designated like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yā sā saṅghena sīmā sammatā samānasaṁvāsā ekuposathā yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho taṁ sīmaṁ ticīvarena avippavāsaṁ sammanneyya, ṭhapetvā gāmañca gāmūpacārañca.

The Sangha has established a monastic boundary that defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together. If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha may designate that same boundary as delimiting a may-stay-apart-from-the-three-robes area, leaving out inhabited areas and the vicinity of inhabited areas.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yā sā saṅghena sīmā sammatā samānasaṁvāsā ekuposathā, saṅgho taṁ sīmaṁ ticīvarena avippavāsaṁ sammannati, ṭhapetvā gāmañca gāmūpacārañca.

The Sangha has established a monastic boundary that defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together. The Sangha designates that same boundary as delimiting a may-stay-apart-from-the-three-robes area, leaving out inhabited areas and the vicinity of inhabited areas.

Yassāyasmato khamati etissā sīmāya ticīvarena avippavāsāya sammuti, ṭhapetvā gāmañca gāmūpacārañca, so tuṇhassa;

Any monk who approves of designating this boundary as delimiting a may-stay-apart-from-the-three-robes area should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammatā sā sīmā saṅghena ticīvarena avippavāsā, ṭhapetvā gāmañca gāmūpacārañca.

The Sangha has designated this boundary as delimiting a may-stay-apart-from-the-three-robes area, leaving out inhabited areas and the vicinity of inhabited areas.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’

8. Sīmāsamūhanana

8. The abolishing of boundaries

“Sīmaṁ, bhikkhave, sammannantena paṭhamaṁ samānasaṁvāsasīmā sammannitabbā, pacchā ticīvarena avippavāso sammannitabbo.

“Monks, when you’re establishing a boundary, the boundary that defines who belongs to the same community should be established first. Afterwards you may designate the may-stay-apart-from-the-three-robes area.

Sīmaṁ, bhikkhave, samūhanantena paṭhamaṁ ticīvarena avippavāso samūhantabbo, pacchā samānasaṁvāsasīmā samūhantabbā.

And when you’re abolishing a boundary, the may-stay-apart-from-the-three-robes area should be abolished first. Afterwards you may abolish the boundary that defines who belongs to the same community.

Evañca pana, bhikkhave, ticīvarena avippavāso samūhantabbo.

And the may-stay-apart-from-the-three-robes area should be abolished like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yo so saṅghena ticīvarena avippavāso sammato, yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho taṁ ticīvarena avippavāsaṁ samūhaneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should abolish the existing designation of a may-stay-apart-from-the-three-robes area.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yo so saṅghena ticīvarena avippavāso sammato, saṅgho taṁ ticīvarena avippavāsaṁ samūhanati.

The Sangha abolishes the existing designation of a may-stay-apart-from-the-three-robes area.

Yassāyasmato khamati etassa ticīvarena avippavāsassa samugghāto, so tuṇhassa;

Any monk who approves of abolishing this area should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Samūhato so saṅghena ticīvarena avippavāso.

The Sangha has abolished the may-stay-apart-from-the-three-robes area.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’

Evañca pana, bhikkhave, sīmā samūhantabbā.

And a boundary should be abolished like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yā sā saṅghena sīmā sammatā samānasaṁvāsā ekuposathā, yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho taṁ sīmaṁ samūhaneyya samānasaṁvāsaṁ ekuposathaṁ.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should abolish the established monastic boundary that defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yā sā saṅghena sīmā sammatā samānasaṁvāsā ekuposathā, saṅgho taṁ sīmaṁ samūhanati samānasaṁvāsaṁ ekuposathaṁ.

The Sangha abolishes the established monastic boundary that defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together.

Yassāyasmato khamati etissā sīmāya samānasaṁvāsāya ekuposathāya samugghāto, so tuṇhassa;

Any monk who approves of abolishing this boundary should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Samūhatā sā sīmā saṅghena samānasaṁvāsā ekuposathā.

The Sangha has abolished the monastic boundary that defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’

9. Gāmasīmādi

9. Boundaries for inhabited areas, etc.

“Asammatāya, bhikkhave, sīmāya aṭṭhapitāya, yaṁ gāmaṁ vā nigamaṁ vā upanissāya viharati, yā tassa vā gāmassa gāmasīmā, nigamassa vā nigamasīmā, ayaṁ tattha samānasaṁvāsā ekuposathā.

“There are monks who live supported by inhabited areas where no boundary has been established. In these cases, the boundary of the inhabited area defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together.

Agāmake ce, bhikkhave, araññe samantā sattabbhantarā, ayaṁ tattha samānasaṁvāsā ekuposathā.

If it is an uninhabited area in the wilderness, a distance of 80 meters on all sides defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together.

Sabbā, bhikkhave, nadī asīmā;

A river,

sabbo samuddo asīmo;

an ocean,

sabbo jātassaro asīmo.

or a lake cannot form a complete boundary on its own.

Nadiyā vā, bhikkhave, samudde vā jātassare vā yaṁ majjhimassa purisassa samantā udakukkhepā, ayaṁ tattha samānasaṁvāsā ekuposathā”ti.

In a river, in the ocean, and in a lake, the area that defines who belongs to the same community and who should do the observance-day procedure together is the distance an average man can splash water in all directions.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū sīmāya sīmaṁ sambhindanti.

At one time the monks from the group of six created a boundary that crossed an existing boundary.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Yesaṁ, bhikkhave, sīmā paṭhamaṁ sammatā tesaṁ taṁ kammaṁ dhammikaṁ akuppaṁ ṭhānārahaṁ.

“The establishment of the first boundary is a legitimate legal procedure that is irreversible and fit to stand.

Yesaṁ, bhikkhave, sīmā pacchā sammatā tesaṁ taṁ kammaṁ adhammikaṁ kuppaṁ aṭṭhānārahaṁ.

The establishment of the subsequent boundary is an illegitimate legal procedure that is reversible and unfit to stand.

Na, bhikkhave, sīmāya sīmā sambhinditabbā.

You should not create boundaries that cross existing boundaries.

Yo sambhindeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū sīmāya sīmaṁ ajjhottharanti.

At one time the monks from the group of six enclosed one boundary within another.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Yesaṁ, bhikkhave, sīmā paṭhamaṁ sammatā tesaṁ taṁ kammaṁ dhammikaṁ akuppaṁ ṭhānārahaṁ.

“The establishment of the first boundary is a legitimate legal procedure that is irreversible and fit to stand.

Yesaṁ, bhikkhave, sīmā pacchā sammatā tesaṁ taṁ kammaṁ adhammikaṁ kuppaṁ aṭṭhānārahaṁ.

The establishment of the subsequent boundary is an illegitimate legal procedure that is reversible and unfit to stand.

Na, bhikkhave, sīmāya sīmā ajjhottharitabbā.

You should not create boundaries that enclose existing boundaries.

Yo ajjhotthareyya, āpatti dukkaṭassāti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, sīmaṁ sammannantena sīmantarikaṁ ṭhapetvā sīmaṁ sammannitun”ti.

When you establish a boundary, you should leave a gap to any existing boundary.”

10. Uposathabhedādi

10. Breach of the observance-day procedure, etc.

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kati nu kho uposathā”ti?

“How many observance days are there?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Dveme, bhikkhave, uposathā— cātuddasiko ca pannarasiko ca. Ime kho, bhikkhave, dve uposathā”ti.

“There are two observance days: the fourteenth and the fifteenth day of the month.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kati nu kho uposathakammānī”ti?

“How many observance-day procedures are there?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Cattārimāni, bhikkhave, uposathakammāni—

“There are these four observance-day procedures:

adhammena vaggaṁ uposathakammaṁ,

The observance-day procedure that is illegitimate and has an incomplete assembly;

adhammena samaggaṁ uposathakammaṁ,

The observance-day procedure that is illegitimate but has a complete assembly;

dhammena vaggaṁ uposathakammaṁ,

The observance-day procedure that is legitimate but has an incomplete assembly;

dhammena samaggaṁ uposathakammanti.

The observance-day procedure that is legitimate and has a complete assembly.

Tatra, bhikkhave, yadidaṁ adhammena vaggaṁ uposathakammaṁ, na, bhikkhave, evarūpaṁ uposathakammaṁ kātabbaṁ.

The first,

Na ca mayā evarūpaṁ uposathakammaṁ anuññātaṁ.

Tatra, bhikkhave, yadidaṁ adhammena samaggaṁ uposathakammaṁ, na, bhikkhave, evarūpaṁ uposathakammaṁ kātabbaṁ.

second,

Na ca mayā evarūpaṁ uposathakammaṁ anuññātaṁ.

Tatra, bhikkhave, yadidaṁ dhammena vaggaṁ uposathakammaṁ, na, bhikkhave, evarūpaṁ uposathakammaṁ kātabbaṁ.

and third of these should not be done;

Na ca mayā evarūpaṁ uposathakammaṁ anuññātaṁ.

I haven’t allowed such procedures.

Tatra, bhikkhave, yadidaṁ dhammena samaggaṁ uposathakammaṁ, evarūpaṁ, bhikkhave, uposathakammaṁ kātabbaṁ, evarūpañca mayā uposathakammaṁ anuññātaṁ.

The fourth should be done; I have allowed such procedures.

Tasmātiha, bhikkhave, evarūpaṁ uposathakammaṁ karissāma yadidaṁ dhammena samagganti—

Therefore, monks, you should train like this:

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

ʻWe will do observance-day ceremonies that are legitimate and have a complete assembly.’”

11. Saṅkhittena pātimokkhuddesādi

11. The recitation of the Monastic Code in brief, etc.

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kati nu kho pātimokkhuddesā”ti?

“How many ways of reciting the Monastic Code are there?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Pañcime, bhikkhave, pātimokkhuddesā.

“There are these five ways of reciting the Monastic Code:

Nidānaṁ uddisitvā avasesaṁ sutena sāvetabbaṁ.

After reciting the introduction, the rest is announced as if heard.

Ayaṁ paṭhamo pātimokkhuddeso.

This is the first way of reciting the Monastic Code.

Nidānaṁ uddisitvā cattāri pārājikāni uddisitvā avasesaṁ sutena sāvetabbaṁ.

After reciting the introduction and the four rules entailing expulsion, the rest is announced as if heard.

Ayaṁ dutiyo pātimokkhuddeso.

This is the second way of reciting the Monastic Code.

Nidānaṁ uddisitvā cattāri pārājikāni uddisitvā terasa saṅghādisese uddisitvā avasesaṁ sutena sāvetabbaṁ.

After reciting the introduction, the four rules entailing expulsion, and the thirteen rules entailing suspension, the rest is announced as if heard.

Ayaṁ tatiyo pātimokkhuddeso.

This is the third way of reciting the Monastic Code.

Nidānaṁ uddisitvā cattāri pārājikāni uddisitvā terasa saṅghādisese uddisitvā dve aniyate uddisitvā avasesaṁ sutena sāvetabbaṁ.

After reciting the introduction, the four rules entailing expulsion, the thirteen rules entailing suspension, and the two undetermined rules, the rest is announced as if heard.

Ayaṁ catuttho pātimokkhuddeso.

This is the fourth way of reciting the Monastic Code.

Vitthāreneva pañcamo.

In full is the fifth.”

Ime kho, bhikkhave, pañca pātimokkhuddesā”ti.

Tena kho pana samayena bhikkhū—

When they knew

“bhagavatā saṅkhittena pātimokkhuddeso anuññāto”ti—

that the Buddha had allowed the recitation of the Monastic Code in brief,

sabbakālaṁ saṅkhittena pātimokkhaṁ uddisanti.

some monks recited it in brief all the time.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, saṅkhittena pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

“You should not recite the Monastic Code in brief.

Yo uddiseyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena kosalesu janapade aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe savarabhayaṁ ahosi.

At that time, on the observance day in a certain monastery in the Kosalan country, there was danger from savages.

Bhikkhū nāsakkhiṁsu vitthārena pātimokkhaṁ uddisituṁ.

The monks were not able to recite the Monastic Code in full.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, sati antarāye saṅkhittena pātimokkhaṁ uddisitun”ti.

“I allow you to recite the Monastic Code in brief when there are dangers.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū asatipi antarāye saṅkhittena pātimokkhaṁ uddisanti.

But the monks from the group of six recited the Monastic Code in brief even when there were no dangers.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, asati antarāye saṅkhittena pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

“You should not recite the Monastic Code in brief when there are no dangers.

Yo uddiseyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, sati antarāye saṅkhittena pātimokkhaṁ uddisituṁ.

I allow you to recite the Monastic Code in brief when there are any of these dangers:

Tatrime antarāyā—

rājantarāyo, corantarāyo, agyantarāyo, udakantarāyo, manussantarāyo, amanussantarāyo, vāḷantarāyo, sarīsapantarāyo, jīvitantarāyo, brahmacariyantarāyoti.

danger from kings, danger from bandits, danger from fire, danger from floods, danger from people, danger from spirits, danger from predatory animals, danger from snakes, a life-threatening danger, a danger to living the spiritual life.”

Anujānāmi, bhikkhave, evarūpesu antarāyesu saṅkhittena pātimokkhaṁ uddisituṁ, asati antarāye vitthārenā”ti.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū saṅghamajjhe anajjhiṭṭhā dhammaṁ bhāsanti.

On one occasion the monks from the group of six gave teachings in the midst of the Sangha without being requested.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, saṅghamajjhe anajjhiṭṭhena dhammo bhāsitabbo.

“You should not give teachings in the midst of the Sangha without being requested.

Yo bhāseyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, therena bhikkhunā sāmaṁ vā dhammaṁ bhāsituṁ paraṁ vā ajjhesitun”ti.

I allow the most senior monk either to give a teaching himself or to request another.”

12. Vinayapucchanakathā

12. Discussion of questioning on the Monastic Law

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū saṅghamajjhe asammatā vinayaṁ pucchanti.

On one occasion the monks from the group of six questioned others on the Monastic Law in the midst of the Sangha without being approved.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, saṅghamajjhe asammatena vinayo pucchitabbo.

“You should not question others on the Monastic Law in the midst of the Sangha without being approved.

Yo puccheyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, saṅghamajjhe sammatena vinayaṁ pucchituṁ.

I allow you to question others on the Monastic Law in the midst of the Sangha after being approved.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo—

And you should be approved like this:

attanā vā attānaṁ sammannitabbaṁ, parena vā paro sammannitabbo.

either you should be approved through yourself or you should be approved through another.

Kathañca attanāva attānaṁ sammannitabbaṁ?

And how are you approved through yourself?

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, ahaṁ itthannāmaṁ vinayaṁ puccheyyan’ti.

If it seems appropriate to the Sangha, I will question so-and-so on the Monastic Law.’

Evaṁ attanāva attānaṁ sammannitabbaṁ.

In this way you are approved through yourself.

Kathañca parena paro sammannitabbo?

And how are you approved through another?

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, itthannāmo itthannāmaṁ vinayaṁ puccheyyā’ti.

If it seems appropriate to the Sangha, so-and-so will question so-and-so on the Monastic Law.’

Evaṁ parena paro sammannitabbo”ti.

In this way you are approved through another.”

Tena kho pana samayena pesalā bhikkhū saṅghamajjhe sammatā vinayaṁ pucchanti.

Soon good monks asked questions on the Monastic Law in the midst of the Sangha after being approved.

Chabbaggiyā bhikkhū labhanti āghātaṁ, labhanti appaccayaṁ, vadhena tajjenti.

The monks from the group of six became angry and bitter, and they made threats of violence.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, saṅghamajjhe sammatenapi parisaṁ oloketvā puggalaṁ tulayitvā vinayaṁ pucchitun”ti.

“The monk who has been approved should first survey the gathering and evaluate the individuals and then ask questions on the Monastic Law in the midst of the Sangha.”

13. Vinayavissajjanakathā

13. Discussion of replying to questions on the Monastic Law

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū saṅghamajjhe asammatā vinayaṁ vissajjenti.

On one occasion the monks from the group of six replied to questions on the Monastic Law in the midst of the Sangha without being approved.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, saṅghamajjhe asammatena vinayo vissajjetabbo.

“You should not reply to questions on the Monastic Law in the midst of the Sangha without being approved.

Yo vissajjeyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, saṅghamajjhe sammatena vinayaṁ vissajjetuṁ.

I allow you to reply to questions on the Monastic Law in the midst of the Sangha after being approved.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbaṁ.

And one should be approved like this:

Attanā vā attānaṁ sammannitabbaṁ, parena vā paro sammannitabbo.

either you should be approved through yourself or you should be approved through another.

Kathañca attanāva attānaṁ sammannitabbaṁ?

And how are you approved through yourself?

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, ahaṁ itthannāmena vinayaṁ puṭṭho vissajjeyyan’ti.

If it seems appropriate to the Sangha, I will reply when asked by so-and-so on the Monastic Law.’

Evaṁ attanāva attānaṁ sammannitabbaṁ.

In this way you are approved through yourself.

Kathañca parena paro sammannitabbo?

And how are you approved through another?

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, itthannāmo itthannāmena vinayaṁ puṭṭho vissajjeyyā’ti.

If it seems appropriate to the Sangha, so-and-so will reply when asked by so-and-so on the Monastic Law.’

Evaṁ parena paro sammannitabbo”ti.

In this way you are approved through another.”

Tena kho pana samayena pesalā bhikkhū saṅghamajjhe sammatā vinayaṁ vissajjenti.

Soon good monks replied to questions on the Monastic Law in the midst of the Sangha after being approved.

Chabbaggiyā bhikkhū labhanti āghātaṁ, labhanti appaccayaṁ, vadhena tajjenti.

The monks from the group of six became angry and bitter, and they made threats of violence.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, saṅghamajjhe sammatenapi parisaṁ oloketvā puggalaṁ tulayitvā vinayaṁ vissajjetun”ti.

“The monk who has been approved should first survey the gathering and evaluate the individuals and then reply to questions on the Monastic Law in the midst of the Sangha.”

14. Codanākathā

14. Discussion of accusing

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū anokāsakataṁ bhikkhuṁ āpattiyā codenti.

At one time the monks from the group of six accused a monk of an offense without first getting his permission to do so.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, anokāsakato bhikkhu āpattiyā codetabbo.

“You should not accuse a monk of an offense without first getting his permission to do so.

Yo codeyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, okāsaṁ kārāpetvā āpattiyā codetuṁ—

You should only accuse someone of an offense after getting their permission:

karotu āyasmā okāsaṁ, ahaṁ taṁ vattukāmo”ti.

ʻVenerable, I wish to speak to you; please give me permission.’”

Tena kho pana samayena pesalā bhikkhū chabbaggiye bhikkhū okāsaṁ kārāpetvā āpattiyā codenti.

Soon, after getting their permission, good monks accused the monks from the group of six of an offense.

Chabbaggiyā bhikkhū labhanti āghātaṁ, labhanti appaccayaṁ, vadhena tajjenti.

The monks from the group of six became angry and bitter, and they made threats of violence.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, katepi okāse puggalaṁ tulayitvā āpattiyā codetun”ti.

“Even when you have their permission, you should first evaluate the individual and then accuse them of an offense.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū—“puramhākaṁ pesalā bhikkhū okāsaṁ kārāpentī”ti—paṭikacceva suddhānaṁ bhikkhūnaṁ anāpattikānaṁ avatthusmiṁ akāraṇe okāsaṁ kārāpenti.

At this time the monks from the group of six—thinking to act before the good monks asked them for permission, but having no grounds or reasons—got permission from pure monks who had not committed any offenses.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, suddhānaṁ bhikkhūnaṁ anāpattikānaṁ avatthusmiṁ akāraṇe okāso kārāpetabbo.

“When you have no grounds or reasons, you should not get permission from pure monks who haven’t committed any offenses.

Yo kārāpeyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, puggalaṁ tulayitvā okāsaṁ kātun”ti.

And you should give permission only after evaluating the individual.”

15. Adhammakammapaṭikkosanādi

15. Objecting to an illegitimate legal procedure, etc.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū saṅghamajjhe adhammakammaṁ karonti.

On one occasion the monks from the group of six did an illegitimate legal procedure in the midst of the Sangha.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, adhammakammaṁ kātabbaṁ.

“You should not do illegitimate legal procedures.

Yo kareyya, āpatti dukkaṭassāti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Karontiyeva adhammakammaṁ.

They still did illegitimate procedures.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

Anujānāmi, bhikkhave, adhammakamme kayiramāne paṭikkositun”ti.

“You should object when an illegitimate legal procedure is being done.”

Tena kho pana samayena pesalā bhikkhū chabbaggiyehi bhikkhūhi adhammakamme kayiramāne paṭikkosanti.

Soon afterwards good monks objected when the monks from the group of six did an illegitimate procedure.

Chabbaggiyā bhikkhū labhanti āghātaṁ, labhanti appaccayaṁ, vadhena tajjenti.

The monks from the group of six became angry and bitter, and they made threats of violence.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, diṭṭhimpi āvikātunti.

“I allow you to just state your view.”

Tesaṁyeva santike diṭṭhiṁ āvikaronti.

They did so.

Chabbaggiyā bhikkhū labhanti āghātaṁ, labhanti appaccayaṁ, vadhena tajjenti.

Once again the monks from the group of six became angry and bitter, and they made threats of violence.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

Anujānāmi, bhikkhave, catūhi pañcahi paṭikkosituṁ, dvīhi tīhi diṭṭhiṁ āvikātuṁ, ekena adhiṭṭhātuṁ—

“A group of four or five should object, a group of two or three may state their view, and a single person may make a silent determination:

‘na metaṁ khamatī’”ti.

ʻI don’t approve of this.’”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū saṅghamajjhe pātimokkhaṁ uddisamānā sañcicca na sāventi.

On one occasion when the monks from the group of six were reciting the Monastic Code in the midst of the Sangha, they deliberately made themselves inaudible.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“ Na, bhikkhave, pātimokkhuddesakena sañcicca na sāvetabbaṁ.

“When reciting the Monastic Code, you should not deliberately make yourselves inaudible.

Yo na sāveyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena āyasmā udāyī saṅghassa pātimokkhuddesako hoti kākassarako.

At one time Venerable Udāyī was the Sangha’s reciter of the Monastic Code, but he had a hoarse voice.

Atha kho āyasmato udāyissa etadahosi—

He knew

“bhagavatā paññattaṁ—

that the Buddha had laid down a rule

‘pātimokkhuddesakena sāvetabban’ti, ahañcamhi kākassarako, kathaṁ nu kho mayā paṭipajjitabban”ti?

that the reciter of the Monastic Code should make themselves heard, and he thought, ʻI have a hoarse voice, so what should I do?’

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pātimokkhuddesakena vāyamituṁ—

“The reciter of the Monastic Code should make an effort

‘kathaṁ sāveyyan’ti.

to be heard.

Vāyamantassa anāpattī”ti.

If you make an effort, there’s no offense.”

Tena kho pana samayena devadatto sagahaṭṭhāya parisāya pātimokkhaṁ uddisati.

On one occasion Devadatta recited the Monastic Code in a gathering that included lay people.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, sagahaṭṭhāya parisāya pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

“You should not recite the Monastic Code in a gathering that includes lay people.

Yo uddiseyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū saṅghamajjhe anajjhiṭṭhā pātimokkhaṁ uddisanti.

On one occasion the monks from the group of six recited the Monastic Code in the midst of the Sangha without being requested.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, saṅghamajjhe anajjhiṭṭhena pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

“You should not recite the Monastic Code in the midst of the Sangha without first being requested to do so.

Yo uddiseyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, therādhikaṁ pātimokkhan”ti.

The most senior monk should be in charge of the recitation of the Monastic Code.”

Aññatitthiyabhāṇavāro niṭṭhito paṭhamo.

The first section for recitation on monastics of other religions is finished.

16. Pātimokkhuddesakaajjhesanādi

16. Requesting the recitation of the Monastic Code, etc.

Atha kho bhagavā rājagahe yathābhirantaṁ viharitvā yena codanāvatthu tena cārikaṁ pakkāmi.

When the Buddha had stayed at Rājagaha for as long as he liked, he set out wandering toward Codanāvatthu.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena codanāvatthu tadavasari.

When he eventually arrived, he stayed there.

Tena kho pana samayena aññatarasmiṁ āvāse sambahulā bhikkhū viharanti.

On that occasion a number of monks were staying in a certain monastery

Tattha thero bhikkhu bālo hoti abyatto.

where the most senior monk was ignorant and incompetent.

So na jānāti uposathaṁ vā uposathakammaṁ vā, pātimokkhaṁ vā pātimokkhuddesaṁ vā.

He did not know about the observance-day or the observance-day procedure, nor about the Monastic Code or its recitation.

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

The other monks knew

“bhagavatā paññattaṁ—

that the Buddha had laid down a rule

‘therādhikaṁ pātimokkhan’ti, ayañca amhākaṁ thero bālo abyatto, na jānāti uposathaṁ vā uposathakammaṁ vā, pātimokkhaṁ vā pātimokkhuddesaṁ vā.

that the most senior monk should be in charge of the recitation of the Monastic Code,

Kathaṁ nu kho amhehi paṭipajjitabban”ti?

and so they wondered what to do.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, yo tattha bhikkhu byatto paṭibalo tassādheyyaṁ pātimokkhan”ti.

“In such a case a competent and capable monk should be in charge of the recitation of the Monastic Code.”

Tena kho pana samayena aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā bhikkhū viharanti bālā abyattā.

On one occasion on the observance day, a number of ignorant and incompetent monks were staying in a certain monastery.

Te na jānanti uposathaṁ vā uposathakammaṁ vā, pātimokkhaṁ vā pātimokkhuddesaṁ vā.

They did not know about the observance-day or the observance-day procedure, nor about the Monastic Code or its recitation.

Te theraṁ ajjhesiṁsu—

They requested the most senior monk

“uddisatu, bhante, thero pātimokkhan”ti.

to recite the Monastic Code,

So evamāha—

but he replied

“na me, āvuso, vattatī”ti.

that he could not.

Dutiyaṁ theraṁ ajjhesiṁsu—

They asked the same question of the second-most

“uddisatu, bhante, thero pātimokkhan”ti.

Sopi evamāha—

“na me, āvuso, vattatī”ti.

Tatiyaṁ theraṁ ajjhesiṁsu—

and third-most senior monks,

“uddisatu, bhante, thero pātimokkhan”ti.

Sopi evamāha—

and on both occasions

“na me, āvuso, vattatī”ti.

received the same reply.

Eteneva upāyena yāva saṅghanavakaṁ ajjhesiṁsu—

In the same way they then requested

“uddisatu āyasmā pātimokkhan”ti.

each monk in turn until they reached the most junior monk.

Sopi evamāha—

And they all gave the same reply.

“na me, bhante, vattatī”ti.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā bhikkhū viharanti bālā abyattā.

“When all the monks in a monastery are ignorant and incompetent,

Te na jānanti uposathaṁ vā uposathakammaṁ vā, pātimokkhaṁ vā pātimokkhuddesaṁ vā.

and none of them is able to recite the Monastic Code,

Te theraṁ ajjhesanti—

‘uddisatu, bhante, thero pātimokkhan’ti.

So evaṁ vadeti—

‘na me, āvuso, vattatī’ti.

Dutiyaṁ theraṁ ajjhesanti—

‘uddisatu, bhante, thero pātimokkhan’ti.

Sopi evaṁ vadeti—

‘na me, āvuso, vattatī’ti.

Tatiyaṁ theraṁ ajjhesanti—

‘uddisatu, bhante, thero pātimokkhan’ti.

Sopi evaṁ vadeti—

‘na me, āvuso, vattatī’ti.

Eteneva upāyena yāva saṅghanavakaṁ ajjhesanti—

‘uddisatu āyasmā pātimokkhan’ti.

Sopi evaṁ vadeti—

‘na me, bhante, vattatī’ti.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi eko bhikkhu sāmantā āvāsā sajjukaṁ pāhetabbo—

they should straightaway send one monk to a neighboring monastery

gacchāvuso, saṅkhittena vā vitthārena vā pātimokkhaṁ pariyāpuṇitvāna āgacchāhī”ti.

to learn the Monastic Code, either in brief or in full.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kena nu kho pāhetabbo”ti?

“Who is responsible for sending someone?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, therena bhikkhunā navaṁ bhikkhuṁ āṇāpetun”ti.

“I allow the most senior monk to tell a junior monk to go.”

Therena āṇattā navā bhikkhū na gacchanti.

When told by the most senior monk, the junior monks did not go.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, therena āṇattena agilānena na gantabbaṁ.

“If a monk isn’t sick and he’s told by the most senior monk to go, he should go.

Yo na gaccheyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If he doesn’t, he commits an offense of wrong conduct.”

17. Pakkhagaṇanādiuggahaṇānujānana

17. The instruction to learn the number of the lunar half-month, etc.

Atha kho bhagavā codanāvatthusmiṁ yathābhirantaṁ viharitvā punadeva rājagahaṁ paccāgañchi.

When he had stayed at Codanāvatthu for as long as he liked, the Buddha returned to Rājagaha.

Tena kho pana samayena manussā bhikkhū piṇḍāya carante pucchanti—

Then, while the monks were walking for almsfood, people asked them,

“katimī, bhante, pakkhassā”ti?

“Venerables, which half-month is it?”

Bhikkhū evamāhaṁsu—

The monks replied

“na kho mayaṁ, āvuso, jānāmā”ti.

that they did not know.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“pakkhagaṇanamattampime samaṇā sakyaputtiyā na jānanti, kiṁ panime aññaṁ kiñci kalyāṇaṁ jānissantī”ti?

“These Sakyan monastics don’t even know the number of the lunar half-month. How then could they know anything truly useful?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, pakkhagaṇanaṁ uggahetun”ti.

“You should learn the counting of the lunar half-months.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kena nu kho pakkhagaṇanā uggahetabbā”ti?

“Who should learn the counting of the lunar half-months?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, sabbeheva pakkhagaṇanaṁ uggahetun”ti.

“You should all learn the counting of the lunar half-months.”

Tena kho pana samayena manussā bhikkhū piṇḍāya carante pucchanti—

On another occasion, while the monks were walking for almsfood, people asked them,

“kīvatikā, bhante, bhikkhū”ti?

“Venerables, how many monks are there?”

Bhikkhū evamāhaṁsu—

The monks replied

“na kho mayaṁ, āvuso, jānāmā”ti.

that they did not know.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“aññamaññampime samaṇā sakyaputtiyā na jānanti, kiṁ panime aññaṁ kiñci kalyāṇaṁ jānissantī”ti?

“These Sakyan monastics don’t even know about one another. How then could they know anything truly useful?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, bhikkhū gaṇetun”ti.

“You should count the monks.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kadā nu kho bhikkhū gaṇetabbā”ti?

“When should we count the monks?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, tadahuposathe nāmaggena vā gaṇetuṁ, salākaṁ vā gāhetun”ti.

“You should count the monks on the observance day, either by name or by distributing tickets.”

Tena kho pana samayena bhikkhū ajānantā ajjuposathoti dūraṁ gāmaṁ piṇḍāya caranti.

On one occasion, not knowing that it was the observance day, monks walked for almsfood in a faraway village.

Te uddissamānepi pātimokkhe āgacchanti, uddiṭṭhamattepi āgacchanti.

They arrived back while the Monastic Code was being recited or even just after it had been recited.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, ārocetuṁ ‘ajjuposatho’”ti.

“You should announce, ʻToday is the observance day.’”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kena nu kho ārocetabbo”ti?

“Who should make the announcement?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, therena bhikkhunā kālavato ārocetun”ti.

“The most senior monk should make the announcement early in the morning.”

Tena kho pana samayena aññataro thero kālavato nassarati.

Soon afterwards the senior monk forgot to make the announcement early in the morning.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, bhattakālepi ārocetun”ti.

“I allow him to make the announcement at the mealtime, too.”

Bhattakālepi nassarati.

He forgot to make the announcement at the mealtime, too.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, yaṁ kālaṁ sarati, taṁ kālaṁ ārocetun”ti.

“I allow him to make the announcement whenever he remembers.”

18. Pubbakaraṇānujānana

18. The instruction to do the prior duties

Tena kho pana samayena aññatarasmiṁ āvāse uposathāgāraṁ uklāpaṁ hoti.

At one time in a certain monastery, the observance-day hall was dirty.

Āgantukā bhikkhū ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

Newly arrived monks complained and criticized them,

“kathañhi nāma āvāsikā bhikkhū uposathāgāraṁ na sammajjissantī”ti.

“How can the resident monks not sweep the hall?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, uposathāgāraṁ sammajjitun”ti.

“You should sweep the observance-day hall.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kena nu kho uposathāgāraṁ sammajjitabban”ti?

“Who should sweep the hall?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, therena bhikkhunā navaṁ bhikkhuṁ āṇāpetun”ti.

“I allow the most senior monk to tell a junior monk.”

Therena āṇattā navā bhikkhū na sammajjanti.

When told by the senior monk, the junior monks did not sweep.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, therena āṇattena agilānena na sammajjitabbaṁ.

“If a monk isn’t sick and he’s told by the senior monk to sweep, he should sweep.

Yo na sammajjeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If he doesn’t, he commits an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena uposathāgāre āsanaṁ apaññattaṁ hoti.

On one occasion seats were not prepared in the observance-day hall.

Bhikkhū chamāyaṁ nisīdanti, gattānipi cīvarānipi paṁsukitāni honti.

The monks sat on the ground. They became dirty, as did their robes.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, uposathāgāre āsanaṁ paññapetun”ti.

“You should prepare seats in the observance-day hall.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kena nu kho uposathāgāre āsanaṁ paññapetabban”ti?

“Who should prepare the seats in the hall?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, therena bhikkhunā navaṁ bhikkhuṁ āṇāpetun”ti.

“I allow the most senior monk to tell a junior monk.”

Therena āṇattā navā bhikkhū na paññapenti.

When told by the senior monk, the junior monks did not prepare them.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, therena āṇattena agilānena na paññapetabbaṁ.

“If a monk isn’t sick and he’s told by the senior monk to prepare the seats, he should do so.

Yo na paññapeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If he doesn’t, he commits an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena uposathāgāre padīpo na hoti.

On one occasion there was no lamp in the observance-day hall.

Bhikkhū andhakāre kāyampi cīvarampi akkamanti.

Because it was dark, the monks stepped on one another and on one another’s robes.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, uposathāgāre padīpaṁ kātun”ti.

“You should light a lamp in the observance-day hall.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kena nu kho uposathāgāre padīpo kātabbo”ti?

“Who should light the lamp in the hall?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, therena bhikkhunā navaṁ bhikkhuṁ āṇāpetun”ti.

“I allow the most senior monk to tell a junior monk.”

Therena āṇattā navā bhikkhū na padīpenti.

When told by the senior monk, the junior monks did not light a lamp.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, therena āṇattena agilānena na padīpetabbo.

“If a monk isn’t sick and he’s told by the senior monk to light a lamp, he should do so.

Yo na padīpeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If he doesn’t, he commits an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññatarasmiṁ āvāse āvāsikā bhikkhū neva pānīyaṁ upaṭṭhāpenti, na paribhojanīyaṁ upaṭṭhāpenti.

On one occasion in a certain monastery, the resident monks neither set out water for drinking nor water for washing.

Āgantukā bhikkhū ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

Newly arrived monks complained and criticized them,

“kathañhi nāma āvāsikā bhikkhū neva pānīyaṁ upaṭṭhāpessanti, na paribhojanīyaṁ upaṭṭhāpessantī”ti.

“How can the resident monks neither set out water for drinking nor water for washing?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pānīyaṁ paribhojanīyaṁ upaṭṭhāpetun”ti.

“You should set out water for drinking and water for washing.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kena nu kho pānīyaṁ paribhojanīyaṁ upaṭṭhāpetabban”ti?

“Who should set them out?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, therena bhikkhunā navaṁ bhikkhuṁ āṇāpetun”ti.

“I allow the most senior monk to tell a junior monk.”

Therena āṇattā navā bhikkhū na upaṭṭhāpenti.

When told by the senior monk, the junior monks did not set them out.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, therena āṇattena agilānena na upaṭṭhāpetabbaṁ.

“If a monk isn’t sick and he’s told by the senior monk to set them out, he should do so.

Yo na upaṭṭhāpeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If he doesn’t, he commits an offense of wrong conduct.”

19. Disaṅgamikādivatthu

19. Those going to the districts, etc.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū bālā abyattā disaṅgamikā ācariyupajjhāye āpucchiṁsu.

On one occasion a number of ignorant and incompetent monks asked permission from their teachers and preceptors to go to the districts.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Idha pana, bhikkhave, sambahulā bhikkhū bālā abyattā disaṅgamikā ācariyupajjhāye āpucchanti.

“It may happen that a number of ignorant and incompetent monks ask their teachers and preceptors for permission to go to the districts.

Te, bhikkhave, ācariyupajjhāyehi pucchitabbā—

The teachers and preceptors should then ask them

‘kahaṁ gamissatha, kena saddhiṁ gamissathā’ti?

where they’re going and who they’re going with.

Te ce, bhikkhave, bālā abyattā aññe bāle abyatte apadiseyyuṁ, na, bhikkhave, ācariyupajjhāyehi anujānitabbā.

If they’re going with others who are ignorant and incompetent, the teachers and preceptors shouldn’t give them permission.

Anujāneyyuñce, āpatti dukkaṭassa.

If they do, they commit an offense of wrong conduct.

Te ca, bhikkhave, bālā abyattā ananuññātā ācariyupajjhāyehi gaccheyyuñce, āpatti dukkaṭassa.

And if the students go without permission from their teachers and preceptors, they commit an offense of wrong conduct.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse sambahulā bhikkhū viharanti bālā abyattā.

“It may happen that a number of ignorant and incompetent monks are staying in a certain monastery.

Te na jānanti uposathaṁ vā uposathakammaṁ vā, pātimokkhaṁ vā pātimokkhuddesaṁ vā.

They don’t know about the observance-day or the observance-day procedure, nor about the Monastic Code or its recitation.

Tattha añño bhikkhu āgacchati bahussuto āgatāgamo dhammadharo vinayadharo mātikādharo paṇḍito byatto medhāvī lajjī kukkuccako sikkhākāmo.

Then a monk arrives who is learned and a master of the tradition; who is an expert on the Teaching, the Monastic Law, and the summaries; who is knowledgeable and competent, has a sense of conscience, and is afraid of wrongdoing and fond of the training.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi so bhikkhu saṅgahetabbo anuggahetabbo upalāpetabbo upaṭṭhāpetabbo cuṇṇena mattikāya dantakaṭṭhena mukhodakena.

Those monks should treat that learned monk with kindness; they should assist him and support him, and they should attend on him with bath powder, soap, tooth cleaner, and water for rinsing the mouth.

No ce saṅgaṇheyyuṁ anuggaṇheyyuṁ upalāpeyyuṁ upaṭṭhāpeyyuṁ cuṇṇena mattikāya dantakaṭṭhena mukhodakena, āpatti dukkaṭassa.

If they don’t look after him in this way, they commit an offense of wrong conduct.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā bhikkhū viharanti bālā abyattā.

“On the observance day it may happen that a number of ignorant and incompetent monks are staying in a certain monastery.

Te na jānanti uposathaṁ vā uposathakammaṁ vā, pātimokkhaṁ vā pātimokkhuddesaṁ vā.

They don’t know about the observance-day or the observance-day procedure, nor about the Monastic Code or its recitation.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi eko bhikkhu sāmantā āvāsā sajjukaṁ pāhetabbo—

They should straightaway send one monk to a neighboring monastery

‘gacchāvuso, saṅkhittena vā vitthārena vā pātimokkhaṁ pariyāpuṇitvā āgacchā’ti.

to learn the Monastic Code, either in brief or in full.

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ.

If he’s able to do so, it’s good.

No ce labhetha, tehi, bhikkhave, bhikkhūhi sabbeheva yattha jānanti uposathaṁ vā uposathakammaṁ vā pātimokkhaṁ vā pātimokkhuddesaṁ vā, so āvāso gantabbo.

If not, then those monks should all go to a monastery where the monks know about the observance-day and the observance-day procedure, about the Monastic Code and its recitation.

No ce gaccheyyuṁ, āpatti dukkaṭassa.

If they don’t go, they commit an offense of wrong conduct.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse sambahulā bhikkhū vassaṁ vasanti bālā abyattā.

“It may happen that a number of ignorant and incompetent monks are spending the rainy-season residence in a certain monastery.

Te na jānanti uposathaṁ vā uposathakammaṁ vā pātimokkhaṁ vā pātimokkhuddesaṁ vā.

They don’t know about the observance-day or the observance-day procedure, nor about the Monastic Code or its recitation.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi eko bhikkhu sāmantā āvāsā sajjukaṁ pāhetabbo—

They should straightaway send one monk to a neighboring monastery

‘gacchāvuso, saṅkhittena vā vitthārena vā pātimokkhaṁ pariyāpuṇitvā āgacchā’ti.

to learn the Monastic Code, either in brief or in full.

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ.

If he’s able to do so, it’s good.

No ce labhetha, eko bhikkhu sattāhakālikaṁ pāhetabbo—

If not, then one monk should be sent under the seven-day allowance

‘gacchāvuso, saṅkhittena vā vitthārena vā pātimokkhaṁ pariyāpuṇitvā āgacchā’ti.

to learn the Monastic Code, either in brief or in full.

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ.

If he’s able to do so, it’s good.

No ce labhetha, na, bhikkhave, tehi bhikkhūhi tasmiṁ āvāse vassaṁ vasitabbaṁ.

If not, then those monks should not spend the rainy-season residence in that monastery.

Vaseyyuñce, āpatti dukkaṭassā”ti.

If they do, they commit an offense of wrong conduct.”

20. Pārisuddhidānakathā

20. Discussion of the passing on of purity

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

Then the Buddha addressed the monks:

“sannipatatha, bhikkhave, saṅgho uposathaṁ karissatī”ti.

“Gather, monks, for the Sangha to do the observance-day procedure.”

Evaṁ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca—

A monk said to the Buddha,

“atthi, bhante, bhikkhu gilāno, so anāgato”ti.

“Venerable Sir, there’s a sick monk. He hasn’t come.”

“Anujānāmi, bhikkhave, gilānena bhikkhunā pārisuddhiṁ dātuṁ.

“I allow a sick monk to pass on his purity.

Evañca pana, bhikkhave, dātabbā—

And it should be passed on like this.

tena gilānena bhikkhunā ekaṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

The sick monk should approach a monk, put his upper robe over one shoulder, and squat on his heels. He should then raise his joined palms and say,

‘pārisuddhiṁ dammi, pārisuddhiṁ me hara, pārisuddhiṁ me ārocehī’ti.

ʻI pass on my purity; please convey my purity; please announce my purity.’

Kāyena viññāpeti, vācāya viññāpeti, kāyena vācāya viññāpeti, dinnā hoti pārisuddhi.

If he makes this understood by body, by speech, or by body and speech, then the purity has been passed on.

Na kāyena viññāpeti, na vācāya viññāpeti, na kāyena vācāya viññāpeti, na dinnā hoti pārisuddhi.

If he doesn’t make this understood by body, by speech, or by body and speech, then the purity hasn’t been passed on.

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ.

If he’s able to do this, it’s good.

No ce labhetha, so, bhikkhave, gilāno bhikkhu mañcena vā pīṭhena vā saṅghamajjhe ānetvā uposatho kātabbo.

If not, then the sick monk should be brought into the midst of the Sangha together with his bed or bench. They can then do the observance-day procedure.

Sace, bhikkhave, gilānupaṭṭhākānaṁ bhikkhūnaṁ evaṁ hoti—

But if the one who is nursing the sick monk says,

‘sace kho mayaṁ gilānaṁ ṭhānā cāvessāma, ābādho vā abhivaḍḍhissati kālaṅkiriyā vā bhavissatī’ti, na, bhikkhave, gilāno bhikkhu ṭhānā cāvetabbo.

ʻIf we move him, his illness will get worse, or he’ll die,’ then the sick monk shouldn’t be moved.

Saṅghena tattha gantvā uposatho kātabbo.

The Sangha should go to where the sick monk is and do the observance-day procedure there.

Na tveva vaggena saṅghena uposatho kātabbo.

But you should not do the observance-day procedure with an incomplete Sangha.

Kareyya ce, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Pārisuddhihārako ce, bhikkhave, dinnāya pārisuddhiyā tattheva pakkamati, aññassa dātabbā pārisuddhi.

“If, after the purity has been passed on to him, the monk who is conveying the purity departs right there, then the purity should be passed on to another.

Pārisuddhihārako ce, bhikkhave, dinnāya pārisuddhiyā tattheva vibbhamati …pe…

If, after the purity has been passed on to him, the monk who is conveying the purity disrobes right there,

kālaṁ karoti …

dies right there,

sāmaṇero paṭijānāti …

admits right there that he’s a novice monk,

sikkhaṁ paccakkhātako paṭijānāti …

admits right there that he’s renounced the training,

antimavatthuṁ ajjhāpannako paṭijānāti …

admits right there that he’s committed the worst kind of offense,

ummattako paṭijānāti …

admits right there that he’s insane,

khittacitto paṭijānāti …

admits right there that he’s deranged,

vedanāṭṭo paṭijānāti …

admits right there that he’s overwhelmed by pain,

āpattiyā adassane ukkhittako paṭijānāti …

admits right there that he’s been ejected for not recognizing an offense,

āpattiyā appaṭikamme ukkhittako paṭijānāti …

admits right there that he’s been ejected for not making amends for an offense,

pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissagge ukkhittako paṭijānāti …

admits right there that he’s been ejected for not giving up a bad view,

paṇḍako paṭijānāti …

admits right there that he’s a _paṇḍaka_,

theyyasaṁvāsako paṭijānāti …

admits right there that he’s living in the community by theft,

titthiyapakkantako paṭijānāti …

admits right there that he’s previously left to join the monastics of another religion,

tiracchānagato paṭijānāti …

admits right there that he’s an animal,

mātughātako paṭijānāti …

admits right there that he’s a matricide,

pitughātako paṭijānāti …

admits right there that he’s a patricide,

arahantaghātako paṭijānāti …

admits right there that he’s a murderer of a perfected one,

bhikkhunidūsako paṭijānāti …

admits right there that he’s raped a nun,

saṅghabhedako paṭijānāti …

admits right there that he’s caused a schism in the Sangha,

lohituppādako paṭijānāti …

admits right there that he’s caused the Buddha to bleed,

ubhatobyañjanako paṭijānāti, aññassa dātabbā pārisuddhi.

or admits right there that he’s a hermaphrodite, then the purity should be passed on to another.

Pārisuddhihārako ce, bhikkhave, dinnāya pārisuddhiyā antarāmagge pakkamati, anāhaṭā hoti pārisuddhi.

If, after the purity has been passed on to him, the monk who is conveying the purity departs while on his way to the observance-day procedure, then the purity hasn’t been brought.

Pārisuddhihārako ce, bhikkhave, dinnāya pārisuddhiyā antarāmagge vibbhamati …pe…

If, after the purity has been passed on to him, the monk who is conveying the purity disrobes while on his way to the observance-day procedure …

ubhatobyañjanako paṭijānāti, anāhaṭā hoti pārisuddhi.

admits that he’s a hermaphrodite while on his way to the observance-day procedure, then the purity hasn’t been brought.

Pārisuddhihārako ce, bhikkhave, dinnāya pārisuddhiyā saṅghappatto pakkamati, āhaṭā hoti pārisuddhi.

But even if, after the purity has been passed on to him, the monk who is conveying the purity departs after reaching the Sangha, then the purity has been brought.

Pārisuddhihārako ce, bhikkhave, dinnāya pārisuddhiyā saṅghappatto vibbhamati …pe…

And even if, after the purity has been passed on to him, the monk who is conveying the purity disrobes after reaching the Sangha …

ubhatobyañjanako paṭijānāti, āhaṭā hoti pārisuddhi.

admits that he’s a hermaphrodite after reaching the Sangha, then the purity has been brought.

Pārisuddhihārako ce, bhikkhave, dinnāya pārisuddhiyā saṅghappatto sutto na āroceti, pamatto na āroceti, samāpanno na āroceti, āhaṭā hoti pārisuddhi.

And even if, after the purity has been passed on to him, the monk who is conveying the purity reaches the Sangha, but doesn’t announce the purity because he falls asleep or is heedless or gains a meditation attainment, then the purity has been brought.

Pārisuddhihārakassa anāpatti.

And there’s no offense for the one who is conveying the purity.

Pārisuddhihārako ce, bhikkhave, dinnāya pārisuddhiyā saṅghappatto sañcicca na āroceti, āhaṭā hoti pārisuddhi.

And even if, after the purity has been passed on to him, the monk who is conveying the purity reaches the Sangha, but deliberately doesn’t announce the purity, then the purity has been brought.

Pārisuddhihārakassa āpatti dukkaṭassā”ti.

But there’s an offense of wrong conduct for the one who is conveying the purity.”

21. Chandadānakathā

21. Discussion on giving consent

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

Then the Buddha addressed the monks:

“sannipatatha, bhikkhave, saṅgho kammaṁ karissatī”ti.

“Gather, monks, for the Sangha to do a legal procedure.”

Evaṁ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca—

A monk said to the Buddha,

“atthi, bhante, bhikkhu gilāno, so anāgato”ti.

“Sir, there’s a sick monk. He hasn’t come.”

“Anujānāmi, bhikkhave, gilānena bhikkhunā chandaṁ dātuṁ.

“I allow a sick monk to give his consent.

Evañca pana, bhikkhave, dātabbo.

And it should be given like this.

Tena gilānena bhikkhunā ekaṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

The sick monk should approach a monk, put his upper robe over one shoulder, and squat on his heels. He should then raise his joined palms and say,

‘chandaṁ dammi, chandaṁ me hara, chandaṁ me ārocehī’ti.

ʻI give my consent; please convey my consent; please announce my consent.’

Kāyena viññāpeti, vācāya viññāpeti, kāyena vācāya viññāpeti, dinno hoti chando.

If he makes this understood by body, by speech, or by body and speech, then the consent has been given.

Na kāyena viññāpeti, na vācāya viññāpeti, na kāyena vācāya viññāpeti, na dinno hoti chando.

If he doesn’t make this understood by body, by speech, or by body and speech, then the consent hasn’t been given.

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ.

If he’s able to do this, it’s good.

No ce labhetha, so, bhikkhave, gilāno bhikkhu mañcena vā pīṭhena vā saṅghamajjhe ānetvā kammaṁ kātabbaṁ.

If not, then the sick monk should be brought into the midst of the Sangha together with his bed or bench, and the procedure can then be done.

Sace, bhikkhave, gilānupaṭṭhākānaṁ bhikkhūnaṁ evaṁ hoti—

But if the one who is nursing the sick monk says,

‘sace kho mayaṁ gilānaṁ ṭhānā cāvessāma, ābādho vā abhivaḍḍhissati kālaṅkiriyā vā bhavissatī’ti, na, bhikkhave, gilāno bhikkhu ṭhānā cāvetabbo.

ʻIf we move him, his illness will get worse, or he’ll die,’ then the sick monk shouldn’t be moved.

Saṅghena tattha gantvā kammaṁ kātabbaṁ.

The Sangha should go to where the sick monk is and do the procedure there.

Na tveva vaggena saṅghena kammaṁ kātabbaṁ.

But you should not do a legal procedure with an incomplete Sangha.

Kareyya ce, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Chandahārako ce, bhikkhave, dinne chande tattheva pakkamati, aññassa dātabbo chando.

“If, after the consent has been given to him, the monk who is conveying the consent departs right there, then the consent should be given to another.

Chandahārako ce, bhikkhave, dinne chande tattheva vibbhamati …pe…

If, after the consent has been given to him, the monk who is conveying the consent disrobes right there,

kālaṁ karoti …

dies right there,

sāmaṇero paṭijānāti …

admits right there that he’s a novice monk,

sikkhaṁ paccakkhātako paṭijānāti …

admits right there that he’s renounced the training,

antimavatthuṁ ajjhāpannako paṭijānāti …

admits right there that he’s committed the worst kind of offense,

ummattako paṭijānāti …

admits right there that he’s insane,

khittacitto paṭijānāti …

admits right there that he’s deranged,

vedanāṭṭo paṭijānāti …

admits right there that he’s overwhelmed by pain,

āpattiyā adassane ukkhittako paṭijānāti …

admits right there that he’s been ejected for not recognizing an offense,

āpattiyā appaṭikamme ukkhittako paṭijānāti …

admits right there that he’s been ejected for not making amends for an offense,

pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissagge ukkhittako paṭijānāti …

admits right there that he’s been ejected for not giving up a bad view,

paṇḍako paṭijānāti …

admits right there that he’s a _paṇḍaka_,

theyyasaṁvāsako paṭijānāti …

admits right there that he’s living in the community by theft,

titthiyapakkantako paṭijānāti …

admits right there that he’s previously left to join the monastics of another religion,

tiracchānagato paṭijānāti …

admits right there that he’s an animal,

mātughātako paṭijānāti …

admits right there that he’s a matricide,

pitughātako paṭijānāti …

admits right there that he’s a patricide,

arahantaghātako paṭijānāti …

admits right there that he’s a murderer of a perfected one,

bhikkhunidūsako paṭijānāti …

admits right there that he’s raped a nun,

saṅghabhedako paṭijānāti …

admits right there that he’s caused a schism in the Sangha,

lohituppādako paṭijānāti …

admits right there that he’s caused the Buddha to bleed,

ubhatobyañjanako paṭijānāti, aññassa dātabbo chando.

or admits right there that he’s a hermaphrodite, then the consent should be given to another.

Chandahārako ce, bhikkhave, dinne chande antarāmagge pakkamati, anāhaṭo hoti chando.

If, after the consent has been given to him, the monk who is conveying the consent departs while on his way to the legal procedure, then the consent hasn’t been brought.

Chandahārako ce, bhikkhave, dinne chande antarāmagge vibbhamati …pe…

If, after the consent has been given to him, the monk who is conveying the consent disrobes while on his way to the legal procedure …

ubhatobyañjanako paṭijānāti, anāhaṭo hoti chando.

or admits that he’s a hermaphrodite while on his way to the legal procedure, then the consent hasn’t been brought.

Chandahārako ce, bhikkhave, dinne chande saṅghappatto pakkamati, āhaṭo hoti chando.

And even if, after the consent has been given to him, the monk who is conveying the consent departs after reaching the Sangha, then the consent has been brought.

Chandahārako ce, bhikkhave, dinne chande saṅghappatto vibbhamati …pe…

And even if, after the consent has been given to him, the monk who is conveying the consent disrobes after reaching the Sangha …

ubhatobyañjanako paṭijānāti, āhaṭo hoti chando.

admits that he’s a hermaphrodite after reaching the Sangha, then the consent has been brought.

Chandahārako ce, bhikkhave, dinne chande saṅghappatto sutto na āroceti, pamatto na āroceti, samāpanno na āroceti, āhaṭo hoti chando.

And even if, after the consent has been given to him, the monk who is conveying the consent reaches the Sangha, but doesn’t announce the consent because he falls asleep or is heedless or gains a meditation attainment, then the consent has been brought.

Chandahārakassa anāpatti.

And there’s no offense for the one who is conveying the consent.

Chandahārako ce, bhikkhave, dinne chande saṅghappatto sañcicca na āroceti, āhaṭo hoti chando.

And even if, after the consent has been given to him, the monk who is conveying the consent reaches the Sangha, but deliberately doesn’t announce the consent, then the consent has been brought.

Chandahārakassa āpatti dukkaṭassa.

But there is an offense of wrong conduct for the one who is conveying the consent.

Anujānāmi, bhikkhave, tadahuposathe pārisuddhiṁ dentena chandampi dātuṁ, santi saṅghassa karaṇīyan”ti.

On the observance day, if the Sangha has business to be done, then anyone passing on his purity should also give his consent.”

22. Ñātakādiggahaṇakathā

22. Discussion of being seized by relatives, etc.

Tena kho pana samayena aññataraṁ bhikkhuṁ tadahuposathe ñātakā gaṇhiṁsu.

On one occasion on the observance day, a certain monk was seized by his relatives.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Idha pana, bhikkhave, bhikkhuṁ tadahuposathe ñātakā gaṇhanti.

“If on the observance day a monk is seized by his relatives,

Te ñātakā bhikkhūhi evamassu vacanīyā—

other monks should say to those relatives,

‘iṅgha tumhe āyasmanto imaṁ bhikkhuṁ muhuttaṁ muñcatha, yāvāyaṁ bhikkhu uposathaṁ karotī’ti.

ʻPlease release this monk for a short time, so that he can take part in the observance-day procedure.’

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ.

If they’re able to do this, it’s good.

No ce labhetha, te ñātakā bhikkhūhi evamassu vacanīyā—

If not, they should say to those relatives,

‘iṅgha tumhe āyasmanto muhuttaṁ ekamantaṁ hotha, yāvāyaṁ bhikkhu pārisuddhiṁ detī’ti.

ʻPlease step to one side for a moment while this monk passes on his purity.’

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ.

If they’re able to do this, it’s good.

No ce labhetha, te ñātakā bhikkhūhi evamassu vacanīyā—

If not, they should say to those relatives,

‘iṅgha tumhe āyasmanto imaṁ bhikkhuṁ muhuttaṁ nissīmaṁ netha, yāva saṅgho uposathaṁ karotī’ti.

ʻPlease take this monk outside the monastic boundary for a short time while the Sangha does the observance-day procedure.’

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ.

If they’re able to do this, it’s good.

No ce labhetha, na tveva vaggena saṅghena uposatho kātabbo.

If not, you should not do the observance-day procedure with an incomplete Sangha.

Kareyya ce, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhuṁ tadahuposathe rājāno gaṇhanti …pe…

If on the observance day a monk is seized by kings,

corā gaṇhanti …

by bandits,

dhuttā gaṇhanti …

by scoundrels,

bhikkhupaccatthikā gaṇhanti, te bhikkhupaccatthikā bhikkhūhi evamassu vacanīyā—

or by enemies of monks, other monks should say to those enemies,

‘iṅgha tumhe āyasmanto imaṁ bhikkhuṁ muhuttaṁ muñcatha, yāvāyaṁ bhikkhu uposathaṁ karotī’ti.

ʻPlease release this monk for a short time, so that he can take part in the observance-day procedure.’

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ.

If they’re able to do this, it’s good.

No ce labhetha, te bhikkhupaccatthikā bhikkhūhi evamassu vacanīyā—

If not, they should say to those enemies,

‘iṅgha tumhe āyasmanto muhuttaṁ ekamantaṁ hotha, yāvāyaṁ bhikkhu pārisuddhiṁ detī’ti.

ʻPlease step to one side for a moment while this monk passes on his purity.’

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ.

If they’re able to do this, it’s good.

No ce labhetha, te bhikkhupaccatthikā bhikkhūhi evamassu vacanīyā—

If not, they should say to those enemies,

‘iṅgha tumhe āyasmanto imaṁ bhikkhuṁ muhuttaṁ nissīmaṁ netha, yāva saṅgho uposathaṁ karotī’ti.

ʻPlease take this monk outside the monastic boundary for a short time while the Sangha does the observance-day procedure.’

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ.

If they’re able to do this, it’s good.

No ce labhetha, na tveva vaggena saṅghena uposatho kātabbo.

If not, you should not do the observance-day procedure with an incomplete Sangha.

Kareyya ce, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

23. Ummattakasammuti

23. Approval in regard to insanity

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

Then the Buddha addressed the monks:

“sannipatatha, bhikkhave, atthi saṅghassa karaṇīyan”ti.

“Gather, monks, there’s business for the Sangha.”

Evaṁ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca—

A monk said to the Buddha,

“atthi, bhante, gaggo nāma bhikkhu ummattako, so anāgato”ti.

“Venerable Sir, there’s a monk called Gagga who is insane. He hasn’t come.”

“Dveme, bhikkhave, ummattakā—

“Monks, there are two kinds of insane monks:

atthi, bhikkhave, bhikkhu ummattako saratipi uposathaṁ napi sarati, saratipi saṅghakammaṁ napi sarati, atthi neva sarati;

there is the insane monk who sometimes remembers the observance-day and sometimes doesn’t, who sometimes remembers the legal procedures of the Sangha and sometimes doesn’t,

āgacchatipi uposathaṁ napi āgacchati, āgacchatipi saṅghakammaṁ napi āgacchati, atthi neva āgacchati.

who sometimes goes to the observance-day procedure and sometimes doesn’t, who sometimes goes to the legal procedures of the Sangha and sometimes doesn’t; and there’s the insane monk who never remembers any of this.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṁ ummattako saratipi uposathaṁ napi sarati, saratipi saṅghakammaṁ napi sarati, āgacchatipi uposathaṁ napi āgacchati, āgacchatipi saṅghakammaṁ napi āgacchati, anujānāmi, bhikkhave, evarūpassa ummattakassa ummattakasammutiṁ dātuṁ.

For the first one of these two, I allow you to give approval in regard to insanity.

Evañca pana, bhikkhave, dātabbā.

And it should be given like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Gaggo bhikkhu ummattako—

The monk Gagga is insane.

saratipi uposathaṁ napi sarati, saratipi saṅghakammaṁ napi sarati, āgacchatipi uposathaṁ napi āgacchati, āgacchatipi saṅghakammaṁ napi āgacchati.

Sometimes he remembers the observance-day and sometimes he does not; sometimes he remembers the legal procedures of the Sangha and sometimes he does not; sometimes he goes to the observance-day procedure and sometimes he does not; sometimes he goes to the legal procedures of the Sangha and sometimes he does not.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho gaggassa bhikkhuno ummattakassa ummattakasammutiṁ dadeyya.

If it seems appropriate to the Sangha, it should agree on the following in regard to the insanity of the monk Gagga:

Sareyya vā gaggo bhikkhu uposathaṁ na vā sareyya, sareyya vā saṅghakammaṁ na vā sareyya, āgaccheyya vā uposathaṁ na vā āgaccheyya, āgaccheyya vā saṅghakammaṁ na vā āgaccheyya, saṅgho saha vā gaggena vinā vā gaggena uposathaṁ kareyya, saṅghakammaṁ kareyya.

whether or not Gagga remembers either the observance-day or the legal procedures of the Sangha, whether or not he comes to either, the Sangha should do the observance-day procedure, it should do the legal procedures of the Sangha, with or without Gagga.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Gaggo bhikkhu ummattako—

The monk Gagga is insane.

saratipi uposathaṁ napi sarati, saratipi saṅghakammaṁ napi sarati, āgacchatipi uposathaṁ napi āgacchati, āgacchatipi saṅghakammaṁ napi āgacchati.

Sometimes he remembers the observance-day procedure and sometimes he does not; sometimes he remembers the legal procedures of the Sangha and sometimes he does not; sometimes he goes to the observance-day procedure and sometimes he does not; sometimes he goes to the legal procedures of the Sangha and sometimes he does not.

Saṅgho gaggassa bhikkhuno ummattakassa ummattakasammutiṁ deti.

The Sangha agrees on the following in regard to the insanity of the monk Gagga:

Sareyya vā gaggo bhikkhu uposathaṁ na vā sareyya, sareyya vā saṅghakammaṁ na vā sareyyaṁ, āgaccheyya vā uposathaṁ na vā āgaccheyya, āgaccheyya vā saṅghakammaṁ na vā āgaccheyya, saṅgho saha vā gaggena, vinā vā gaggena uposathaṁ karissati, saṅghakammaṁ karissati.

whether or not Gagga remembers either the observance-day procedure or the legal procedures of the Sangha, whether or not he comes to either, the Sangha should do the observance-day procedure, it should do the legal procedures of the Sangha, with or without Gagga.

Yassāyasmato khamati gaggassa bhikkhuno ummattakassa ummattakasammutiyā dānaṁ—

Any monk who approves of this agreement

sareyya vā gaggo bhikkhu uposathaṁ na vā sareyya, sareyya vā saṅghakammaṁ na vā sareyya, āgaccheyya vā uposathaṁ na vā āgaccheyya, āgaccheyya vā saṅghakammaṁ na vā āgaccheyya, saṅgho saha vā gaggena, vinā vā gaggena uposathaṁ karissati, saṅghakammaṁ karissati, so tuṇhassa;

should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who doesn’t approve should speak up.

Dinnā saṅghena gaggassa bhikkhuno ummattakassa ummattakasammuti.

The Sangha has agreed in regard to the insanity of the monk Gagga.

Sareyya vā gaggo bhikkhu uposathaṁ na vā sareyya, sareyya vā saṅghakammaṁ na vā sareyya, āgaccheyya vā uposathaṁ na vā āgaccheyya, āgaccheyya vā saṅghakammaṁ na vā āgaccheyya, saṅgho saha vā gaggena vinā vā gaggena uposathaṁ karissati, saṅghakammaṁ karissati.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

24. Saṅghuposathādippabheda

24. Various kinds of observance days for the Sangha, etc.

Tena kho pana samayena aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe cattāro bhikkhū viharanti.

At one time on the observance day, there were four monks staying in a certain monastery.

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

They thought,

“bhagavatā paññattaṁ—

“The Buddha has laid down a rule

‘uposatho kātabbo’ti, mayañcamhā cattāro janā, kathaṁ nu kho amhehi uposatho kātabbo”ti?

that the observance-day procedure should be done. But there’s only four of us. How should we do the observance-day procedure?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, catunnaṁ pātimokkhaṁ uddisitun”ti.

“When there are four of you, you should recite the Monastic Code.”

Tena kho pana samayena aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe tayo bhikkhū viharanti.

At one time on the observance day, there were three monks staying in a certain monastery.

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

They thought,

“bhagavatā anuññātaṁ catunnaṁ pātimokkhaṁ uddisituṁ, mayañcamhā tayo janā, kathaṁ nu kho amhehi uposatho kātabbo”ti?

“The Buddha has instructed that the Monastic Code should be recited when there are four. But there’s only three of us. How should we do the observance-day procedure?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, tiṇṇaṁ pārisuddhiuposathaṁ kātuṁ.

“When there are three of you, you should do the observance-day procedure by declaring your purity.

Evañca pana, bhikkhave, kātabbo.

And it should be done like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena te bhikkhū ñāpetabbā—

A competent and capable monk should inform those monks:

‘Suṇantu me āyasmantā.

‘Please, Venerables, I ask you to listen.

Ajjuposatho pannaraso.

Today is the observance day, the fifteenth.

Yadāyasmantānaṁ pattakallaṁ, mayaṁ aññamaññaṁ pārisuddhiuposathaṁ kareyyāmā’ti.

If it seems appropriate to the venerables, we should do the observance-day procedure by declaring purity to one another.’

Therena bhikkhunā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā te bhikkhū evamassu vacanīyā—

The most senior monk should put his upper robe over one shoulder, squat on his heels, raise his joined palms, and say to the other monks:

‘parisuddho ahaṁ, āvuso;

ʻI’m pure;

parisuddhoti maṁ dhāretha.

please remember me as pure.’

Parisuddho ahaṁ, āvuso;

And he should repeat this two more times.

parisuddhoti maṁ dhāretha.

Parisuddho ahaṁ, āvuso;

parisuddhoti maṁ dhārethā’ti.

Navakena bhikkhunā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā te bhikkhū evamassu vacanīyā—

A junior monk should put his upper robe over one shoulder, squat on his heels, raise his joined palms, and say to the other monks:

‘parisuddho ahaṁ, bhante;

ʻI’m pure, Venerable;

parisuddhoti maṁ dhāretha.

please remember me as pure.’

Parisuddho ahaṁ, bhante;

And he should repeat this two more times.”

parisuddhoti maṁ dhāretha.

Parisuddho ahaṁ, bhante;

parisuddhoti maṁ dhārethā’”ti.

Tena kho pana samayena aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe dve bhikkhū viharanti.

At one time on the observance day, there were two monks staying in a certain monastery.

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

They thought,

“bhagavatā anuññātaṁ catunnaṁ pātimokkhaṁ uddisituṁ, tiṇṇannaṁ pārisuddhiuposathaṁ kātuṁ.

“The Buddha has instructed that the Monastic Code should be recited when there are four and that the observance-day procedure should be done by declaring purity when there are three.

Mayañcamhā dve janā.

But there’s only two of us.

Kathaṁ nu kho amhehi uposatho kātabbo”ti?

How should we do the observance-day procedure?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, dvinnaṁ pārisuddhiuposathaṁ kātuṁ.

“When there are two of you, you should do the observance-day procedure by declaring your purity.

Evañca pana, bhikkhave, kātabbo.

And it should be done like this:

Therena bhikkhunā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā navo bhikkhu evamassa vacanīyo—

The most senior monk should put his upper robe over one shoulder, squat on his heels, raise his joined palms, and say to the junior monk:

‘parisuddho ahaṁ, āvuso;

ʻI’m pure;

parisuddhoti maṁ dhārehi.

please remember me as pure.’

Parisuddho ahaṁ, āvuso;

And he should repeat this two more times.

parisuddhoti maṁ dhārehi.

Parisuddho ahaṁ, āvuso;

parisuddhoti maṁ dhārehī’ti.

Navakena bhikkhunā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā thero bhikkhu evamassa vacanīyo—

The junior monk should put his upper robe over one shoulder, squat on his heels, raise his joined palms, and say to the senior monk:

‘parisuddho ahaṁ, bhante;

ʻI’m pure, Venerable;

parisuddhoti maṁ dhāretha.

please remember me as pure.’

Parisuddho ahaṁ, bhante;

And he should repeat this two more times.”

parisuddhoti maṁ dhāretha.

Parisuddho ahaṁ, bhante;

parisuddhoti maṁ dhārethā’”ti.

Tena kho pana samayena aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe eko bhikkhu viharati.

At one time on the observance day, a monk was staying in a certain monastery by himself.

Atha kho tassa bhikkhuno etadahosi—

He thought,

“bhagavatā anuññātaṁ catunnaṁ pātimokkhaṁ uddisituṁ, tiṇṇannaṁ pārisuddhiuposathaṁ kātuṁ, dvinnaṁ pārisuddhiuposathaṁ kātuṁ.

“The Buddha has instructed that the Monastic Code should be recited when there are four and that the observance-day procedure should be done by declaring purity when there are two or three.

Ahañcamhi ekako.

But I’m here by myself.

Kathaṁ nu kho mayā uposatho kātabbo”ti?

How should I do the observance-day procedure?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe eko bhikkhu viharati.

“On the observance day it may happen that a monk is staying by himself in a certain monastery.

Tena, bhikkhave, bhikkhunā yattha bhikkhū paṭikkamanti upaṭṭhānasālāya vā, maṇḍape vā, rukkhamūle vā, so deso sammajjitvā pānīyaṁ paribhojanīyaṁ upaṭṭhāpetvā āsanaṁ paññapetvā padīpaṁ katvā nisīditabbaṁ.

That monk should sweep whatever place the monks normally go to: whether the assembly hall, under a roof-cover, or at the foot of a tree. He should set out water for drinking and water for washing, should prepare a seat, light a lamp, and sit down.

Sace aññe bhikkhū āgacchanti, tehi saddhiṁ uposatho kātabbo.

If other monks come, he should do the observance-day procedure with them.

No ce āgacchanti, ajja me uposathoti adhiṭṭhātabbo.

If not, he should determine: ʻToday is my observance day.’

No ce adhiṭṭhaheyya, āpatti dukkaṭassa.

If he doesn’t make a determination, he commits an offense of wrong conduct.

Tatra, bhikkhave, yattha cattāro bhikkhū viharanti, na ekassa pārisuddhiṁ āharitvā tīhi pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

“Wherever four monks are staying together, three shouldn’t recite the Monastic Code while one sends his purity.

Uddiseyyuñce, āpatti dukkaṭassa.

If you do recite it in this way, you commit an offense of wrong conduct.

Tatra, bhikkhave, yattha tayo bhikkhū viharanti, na ekassa pārisuddhiṁ āharitvā dvīhi pārisuddhiuposatho kātabbo.

Wherever three monks are staying together, two shouldn’t do the observance-day procedure by declaring purity while one sends his purity.

Kareyyuñce, āpatti dukkaṭassa.

If you do it in this way, you commit an offense of wrong conduct.

Tatra, bhikkhave, yattha dve bhikkhū viharanti, na ekassa pārisuddhiṁ āharitvā ekena adhiṭṭhātabbo.

Wherever two monks are staying together, one shouldn’t makes a determination while one sends his purity.

Adhiṭṭhaheyya ce, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do make determination in this way, you commit an offense of wrong conduct.”

25. Āpattipaṭikammavidhi

25. The process for making amends for an offense

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu tadahuposathe āpattiṁ āpanno hoti.

At one time on the observance day, a certain monk had committed an offense.

Atha kho tassa bhikkhuno etadahosi—

He thought,

“bhagavatā paññattaṁ—

“The Buddha has laid down a rule

‘na sāpattikena uposatho kātabbo’ti.

that one shouldn’t do the observance-day procedure if one has an offense.

Ahañcamhi āpattiṁ āpanno.

But I’ve committed an offense.

Kathaṁ nu kho mayā paṭipajjitabban”ti?

So what should I do?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Idha pana, bhikkhave, bhikkhu tadahuposathe āpattiṁ āpanno hoti.

“On the observance day it may happen that a monk has committed an offense.

Tena, bhikkhave, bhikkhunā ekaṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

He should approach a single monk, put his upper robe over one shoulder, squat on his heels, raise his joined palms, and say,

‘ahaṁ, āvuso, itthannāmaṁ āpattiṁ āpanno, taṁ paṭidesemī’ti.

‘I have committed such-and-such an offense. I confess it.’

Tena vattabbo—

The other should say,

‘passasī’ti.

‘Do you recognize the offense?’ —

‘Āma passāmī’ti.

‘Yes, I recognize it.’ —

‘Āyatiṁ saṁvareyyāsī’ti.

‘You should restrain yourself in the future.’

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu tadahuposathe āpattiyā vematiko hoti.

On the observance day it may happen that a monk is unsure if he’s committed an offense.

Tena, bhikkhave, bhikkhunā ekaṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

He should approach a single monk, put his upper robe over one shoulder, squat on his heels, raise his joined palms, and say,

‘ahaṁ, āvuso, itthannāmāya āpattiyā vematiko;

‘I’m unsure if I’ve committed such-and-such an offense.

yadā nibbematiko bhavissāmi, tadā taṁ āpattiṁ paṭikarissāmī’ti vatvā uposatho kātabbo, pātimokkhaṁ sotabbaṁ, na tveva tappaccayā uposathassa antarāyo kātabbo”ti.

I’ll make amends for it when I’m sure.’ He can then take part in the observance-day procedure by listening to the recitation of the Monastic Code. You shouldn’t allow this to create an obstacle to the doing of the observance-day procedure.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū sabhāgaṁ āpattiṁ desenti.

On one occasion the monks from the group of six confessed shared offenses to one another.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, sabhāgā āpatti desetabbā.

“You should not confess shared offenses to one another.

Yo deseyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū sabhāgaṁ āpattiṁ paṭiggaṇhanti.

On one occasion the monks from the group of six received the confession of shared offenses from one another.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, sabhāgā āpatti paṭiggahetabbā.

“You should not receive the confession of shared offenses from one another.

Yo paṭiggaṇheyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

26. Āpattiāvikaraṇavidhi

26. The process for revealing an offense

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu pātimokkhe uddissamāne āpattiṁ sarati.

At one time a certain monk remembered an offense while the Monastic Code was being recited.

Atha kho tassa bhikkhuno etadahosi—

He thought,

“bhagavatā paññattaṁ—

“The Buddha has laid down a rule

‘na sāpattikena uposatho kātabbo’ti.

that one shouldn’t do the observance-day procedure if one has an offense.

Ahañcamhi āpattiṁ āpanno.

But I’ve committed an offense.

Kathaṁ nu kho mayā paṭipajjitabban”ti?

So what should I do?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Idha pana, bhikkhave, bhikkhu pātimokkhe uddissamāne āpattiṁ sarati.

“It may happen that a monk remembers an offense while the Monastic Code is being recited.

Tena, bhikkhave, bhikkhunā sāmanto bhikkhu evamassa vacanīyo—

He should say to a monk sitting next to him,

‘ahaṁ, āvuso, itthannāmaṁ āpattiṁ āpanno.

ʻI’ve committed such-and-such an offense.

Ito vuṭṭhahitvā taṁ āpattiṁ paṭikarissāmī’ti vatvā uposatho kātabbo, pātimokkhaṁ sotabbaṁ, na tveva tappaccayā uposathassa antarāyo kātabbo.

Once this meeting is finished, I’ll make amends for it.’ They can then continue the observance-day procedure by listening to the recitation of the Monastic Code. You shouldn’t allow this to create an obstacle to the doing of the observance-day procedure.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu pātimokkhe uddissamāne āpattiyā vematiko hoti.

It may happen, while the Monastic Code is being recited, that a monk becomes unsure if he’s committed an offense.

Tena, bhikkhave, bhikkhunā sāmanto bhikkhu evamassa vacanīyo—

He should say to a monk sitting next to him,

‘ahaṁ, āvuso, itthannāmāya āpattiyā vematiko.

ʻI’m unsure if I’ve committed such-and-such an offense.

Yadā nibbematiko bhavissāmi, tadā taṁ āpattiṁ paṭikarissāmī’ti vatvā uposatho kātabbo, pātimokkhaṁ sotabbaṁ;

I’ll make amends for it when I’m sure.’ They can then continue the observance-day procedure by listening to the recitation of the Monastic Code.

na tveva tappaccayā uposathassa antarāyo kātabbo”ti.

You shouldn’t allow this to create an obstacle to the doing of the observance-day procedure.”

27. Sabhāgāpattipaṭikammavidhi

27. The process for making amends for a shared offense

Tena kho pana samayena aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sabbo saṅgho sabhāgaṁ āpattiṁ āpanno hoti.

At one time on the observance day, the whole sangha in a certain monastery had committed the same offense.

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

Those monks thought,

“bhagavatā paññattaṁ—

“The Buddha has laid down a rule

‘na sabhāgā āpatti desetabbā, na sabhāgā āpatti paṭiggahetabbā’ti.

that one shouldn’t confess or receive the confession of shared offenses.

Ayañca sabbo saṅgho sabhāgaṁ āpattiṁ āpanno.

But here the whole sangha has committed the same offense.

Kathaṁ nu kho amhehi paṭipajjitabban”ti?

So what should we do?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sabbo saṅgho sabhāgaṁ āpattiṁ āpanno hoti.

“On the observance day it may happen that the whole sangha in a certain monastery has committed the same offense.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi eko bhikkhu sāmantā āvāsā sajjukaṁ pāhetabbo—

Those monks should straightaway send one monk to a neighboring monastery:

gacchāvuso, taṁ āpattiṁ paṭikaritvā āgaccha;

ʻGo and make amends for this offense.

mayaṁ te santike āpattiṁ paṭikarissāmāti.

When you return, we’ll make amends for it in your presence.’

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ.

If he’s able to do so, it’s good.

No ce labhetha, byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

If not, then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ sabbo saṅgho sabhāgaṁ āpattiṁ āpanno.

This whole sangha has committed the same offense.

Yadā aññaṁ bhikkhuṁ suddhaṁ anāpattikaṁ passissati, tadā tassa santike taṁ āpattiṁ paṭikarissatī’ti vatvā

When the Sangha sees another monk who is pure and free from offenses, it should make amends for this offense in his presence.’

uposatho kātabbo, pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ,

Once this has been said, they can do the observance-day procedure by listening to the recitation of the Monastic Code.

na tveva tappaccayā uposathassa antarāyo kātabbo.

You shouldn’t allow this to create an obstacle to the doing of the observance-day procedure.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sabbo saṅgho sabhāgāya āpattiyā vematiko hoti.

“On the observance day it may happen that the whole sangha in a certain monastery is unsure if it has committed the same offense.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should then inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ sabbo saṅgho sabhāgāya āpattiyā vematiko.

This whole Sangha is unsure if it has committed the same offense.

Yadā nibbematiko bhavissati, tadā taṁ āpattiṁ paṭikarissatī’ti

When the Sangha is sure, it should make amends for this offense.’

vatvā uposatho kātabbo, pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ;

Once this has been said, they can do the observance-day procedure by listening to the recitation of the Monastic Code.

na tveva tappaccayā uposathassa antarāyo kātabbo.

You shouldn’t allow this to create an obstacle to the doing of the observance-day procedure.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse vassūpagato saṅgho sabhāgaṁ āpattiṁ āpanno hoti.

“When a sangha has entered the rainy-season residence in a certain monastery, it may happen that the whole sangha has committed the same offense.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi eko bhikkhu sāmantā āvāsā sajjukaṁ pāhetabbo—

Those monks should straightaway send one monk to a neighboring monastery:

gacchāvuso, taṁ āpattiṁ paṭikaritvā āgaccha;

ʻGo and make amends for this offense.

mayaṁ te santike taṁ āpattiṁ paṭikarissāmāti.

When you return, we’ll make amends for it in your presence.’

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ.

If he’s able to do so, it’s good.

No ce labhetha, eko bhikkhu sattāhakālikaṁ pāhetabbo—

If not, they should send one monk using the seven-day allowance:

gacchāvuso, taṁ āpattiṁ paṭikaritvā āgaccha;

ʻGo and make amends for this offense.

mayaṁ te santike taṁ āpattiṁ paṭikarissāmā”ti.

When you return, we’ll make amends for it in your presence.’”

Tena kho pana samayena aññatarasmiṁ āvāse sabbo saṅgho sabhāgaṁ āpattiṁ āpanno hoti.

Soon afterwards the whole sangha in a certain monastery had committed the same offense.

So na jānāti tassā āpattiyā nāmagottaṁ.

They did not know the name or the class of that offense.

Tattha añño bhikkhu āgacchati bahussuto āgatāgamo dhammadharo vinayadharo mātikādharo paṇḍito byatto medhāvī lajjī kukkuccako sikkhākāmo.

Then a monk arrived who was learned and a master of the tradition; who was an expert on the Teaching, the Monastic Law, and the summaries; who was knowledgeable and competent, had a sense of conscience, and was afraid of wrongdoing and fond of the training.

Tamenaṁ aññataro bhikkhu yena so bhikkhu tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

One monk went up to him and asked,

“yo nu kho, āvuso, evañcevañca karoti, kiṁ nāma so āpattiṁ āpajjatī”ti?

“When someone does such-and-such, what’s the name of the offense he’s committed?”

So evamāha—

The learned monk replied,

“yo kho, āvuso, evañcevañca karoti, imaṁ nāma so āpattiṁ āpajjati.

“When someone does such-and-such, he’s committed an offense with this name.

Imaṁ nāma tvaṁ, āvuso, āpattiṁ āpanno;

If you have committed this offense,

paṭikarohi taṁ āpattin”ti.

you should make amends for it.”

So evamāha—

The other monk then said,

“na kho ahaṁ, āvuso, ekova imaṁ āpattiṁ āpanno;

“It’s not just I alone who have committed this offense,

ayaṁ sabbo saṅgho imaṁ āpattiṁ āpanno”ti.

but this whole sangha has committed it.”

So evamāha—

The learned monk said,

“kiṁ te, āvuso, karissati paro āpanno vā anāpanno vā.

“What does it matter to you whether others have or haven’t committed an offense?

Iṅgha tvaṁ, āvuso, sakāya āpattiyā vuṭṭhāhī”ti.

Please clear yourself of your own offense.”

Atha kho so bhikkhu tassa bhikkhuno vacanena taṁ āpattiṁ paṭikaritvā yena te bhikkhū tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca—

Then, because of what the learned monk had said, the other monk made amends for that offense. He then went to the other monks and said,

“yo kira, āvuso, evañcevañca karoti, imaṁ nāma so āpattiṁ āpajjati.

“When someone does such-and-such, he’s committed an offense with this name.

Imaṁ nāma tumhe, āvuso, āpattiṁ āpannā;

This is the offense that you have committed,

paṭikarotha taṁ āpattin”ti.

and you should make amends for it.”

Atha kho te bhikkhū na icchiṁsu tassa bhikkhuno vacanena taṁ āpattiṁ paṭikātuṁ.

But in spite of what he had said, those monks did not want to make amends for that offense.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse sabbo saṅgho sabhāgaṁ āpattiṁ āpanno hoti.

“In a case such as this,

So na jānāti tassā āpattiyā nāmagottaṁ.

Tattha añño bhikkhu āgacchati bahussuto āgatāgamo dhammadharo vinayadharo mātikādharo paṇḍito byatto medhāvī lajjī kukkuccako sikkhākāmo.

Tamenaṁ aññataro bhikkhu yena so bhikkhu tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā taṁ bhikkhuṁ evaṁ vadeti—

‘yo nu kho, āvuso, evañcevañca karoti, kiṁ nāma so āpattiṁ āpajjatī’ti?

So evaṁ vadeti—

‘yo kho, āvuso, evañcevañca karoti, imaṁ nāma so āpattiṁ āpajjati.

Imaṁ nāma tvaṁ, āvuso, āpattiṁ āpanno;

paṭikarohi taṁ āpattin’ti.

So evaṁ vadeti—

‘na kho ahaṁ, āvuso, ekova imaṁ āpattiṁ āpanno.

Ayaṁ sabbo saṅgho imaṁ āpattiṁ āpanno’ti.

So evaṁ vadeti—

‘kiṁ te, āvuso, karissati paro āpanno vā anāpanno vā.

Iṅgha tvaṁ, āvuso, sakāya āpattiyā vuṭṭhāhī’ti.

So ce, bhikkhave, bhikkhu tassa bhikkhuno vacanena taṁ āpattiṁ paṭikaritvā yena te bhikkhū tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā te bhikkhū evaṁ vadeti—

‘yo kira, āvuso, evañcevañca karoti imaṁ nāma so āpattiṁ āpajjati, imaṁ nāma tumhe āvuso āpattiṁ āpannā, paṭikarotha taṁ āpattin’ti.

Te ce, bhikkhave, bhikkhū tassa bhikkhuno vacanena taṁ āpattiṁ paṭikareyyuṁ, iccetaṁ kusalaṁ.

if those monks do make amends for that offense because of what that monk has said, then this is good.

No ce paṭikareyyuṁ, na te, bhikkhave, bhikkhū tena bhikkhunā akāmā vacanīyā”ti.

If they don’t, then that monk doesn’t need not correct them, if he doesn’t want to.”

Codanāvatthubhāṇavāro niṭṭhito dutiyo.

The second section for recitation on the grounds for accusations is finished.

28. Anāpattipannarasaka

28. The group of fifteen on non-offenses

Tena kho pana samayena aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatiṁsu cattāro vā atirekā vā.

At one time on the observance day four or more resident monks had gathered in a certain monastery.

Te na jāniṁsu—

They did not know

“atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā”ti.

that there were other resident monks who had not arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ akaṁsu, pātimokkhaṁ uddisiṁsu.

Perceiving that they were acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly was complete although it was not, they did the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchiṁsu bahutarā.

While they were doing so, a greater number of resident monks arrived.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā.

While they’re doing so, a greater number of resident monks arrive.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi puna pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

In such a case those monks should recite the Monastic Code once more.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti samasamā.

While they’re doing so, an equal number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, avasesaṁ sotabbaṁ.

In such a case, what has been recited is valid, and the remainder should be listened to.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti thokatarā.

While they’re doing so, other resident monks arrive who are fewer in number.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, avasesaṁ sotabbaṁ.

In such a case, what has been recited is valid, and the remainder should be listened to.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā.

When they’ve just finished, a greater number of resident monks arrive.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi puna pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

In such a case, those monks should recite the Monastic Code once more.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti samasamā.

When they’ve just finished, an equal number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti thokatarā.

When they’ve just finished, a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, avuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā.

When they’ve just finished, and none of the gathering has left, a greater number of resident monks arrive.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi puna pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

In such a case, those monks should recite the Monastic Code once more.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, avuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti samasamā.

When they’ve just finished, and none of the gathering has left, an equal number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, avuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti thokatarā.

When they’ve just finished, and none of the gathering has left, a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, ekaccāya vuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā.

When they’ve just finished, and only some members of the gathering have left, a greater number of resident monks arrive.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi puna pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

In such a case, those monks should recite the Monastic Code once more.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, ekaccāya vuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti samasamā.

When they’ve just finished, and only some members of the gathering have left, an equal number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, ekaccāya vuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti thokatarā.

When they’ve just finished, and only some members of the gathering have left, a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, sabbāya vuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā.

When they’ve just finished, and the entire gathering has left, a greater number of resident monks arrive.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi puna pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

In such a case, those monks should recite the Monastic Code once more.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, sabbāya vuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti samasamā.

When they’ve just finished, and the entire gathering has left, an equal number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā samaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, perceiving that the assembly is complete although it’s not, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, sabbāya vuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti thokatarā.

When they’ve just finished, and the entire gathering has left, a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ anāpatti.

And there’s no offense for the reciters.”

Anāpattipannarasakaṁ niṭṭhitaṁ.

The group of fifteen on non-offenses is finished.

29. Vaggāvaggasaññipannarasaka

29. The group of fifteen on perceiving an incomplete assembly as incomplete

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā vaggasaññino uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, yet perceiving that the assembly is incomplete when it is, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā.

While they’re doing so, a greater number of resident monks arrive.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi puna pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

In such a case, those monks should recite the Monastic Code once more.

Uddesakānaṁ āpatti dukkaṭassa.

And there’s an offense of wrong conduct for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā vaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, yet perceiving that the assembly is incomplete when it is, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti samasamā.

While they’re doing so, an equal number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, avasesaṁ sotabbaṁ.

In such a case, what has been recited is valid, and the remainder should be listened to.

Uddesakānaṁ āpatti dukkaṭassa.

And there’s an offense of wrong conduct for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā vaggasaññino uposathaṁ karonti pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, yet perceiving that the assembly is incomplete when it is, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti thokatarā.

While they’re doing so, a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, avasesaṁ sotabbaṁ.

In such a case, what has been recited is valid, and the remainder should be listened to.

Uddesakānaṁ āpatti dukkaṭassa.

And there’s an offense of wrong conduct for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te dhammasaññino vinayasaññino vaggā vaggasaññino uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

Perceiving that they’re acting according to the Teaching and the Monastic Law, yet perceiving that the assembly is incomplete when it is, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe …pe…

When they’ve just finished reciting the Monastic Code …

avuṭṭhitāya parisāya …pe…

When they’ve just finished, and none of the gathering has left …

ekaccāya vuṭṭhitāya parisāya …pe…

When they’ve just finished, and only some members of the gathering have left …

sabbāya vuṭṭhitāya parisāya athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā …pe…

When they’ve just finished, and the entire gathering has left, a greater number of resident monks arrive …

samasamā …pe…

an equal number of resident monks arrive …

thokatarā.

a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ āpatti dukkaṭassa.

And there’s an offense of wrong conduct for the reciters.”

Vaggāvaggasaññipannarasakaṁ niṭṭhitaṁ.

The group of fifteen on perceiving an incomplete assembly as incomplete is finished.

30. Vematikapannarasaka

30. The group of fifteen on being unsure

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘kappati nu kho amhākaṁ uposatho kātuṁ na nu kho kappatī’ti—

They think, ʻIs it allowable for us to do the observance-day procedure, or is it not?’

vematikā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

Being unsure, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā.

While they’re doing so, a greater number of resident monks arrive.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi puna pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

In such a case, those monks should recite the Monastic Code once more.

Uddesakānaṁ āpatti dukkaṭassa.

And there’s an offense of wrong conduct for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘kappati nu kho amhākaṁ uposatho kātuṁ, na nu kho kappatī’ti—

They think, ʻIs it allowable for us to do the observance-day procedure, or is it not?’

vematikā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

Being unsure, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti samasamā.

While they’re doing so, an equal number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, avasesaṁ sotabbaṁ.

In such a case, what has been recited is valid, and the remainder should be listened to.

Uddesakānaṁ āpatti dukkaṭassa.

And there’s an offense of wrong conduct for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘kappati nu kho amhākaṁ uposatho kātuṁ, na nu kho kappatī’ti—

They think, ʻIs it allowable for us to do the observance-day procedure, or is it not?’

vematikā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

Being unsure, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti thokatarā.

While they’re doing so, a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, avasesaṁ sotabbaṁ.

In such a case, what has been recited is valid, and the remainder should be listened to.

Uddesakānaṁ āpatti dukkaṭassa.

And there’s an offense of wrong conduct for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘kappati nu kho amhākaṁ uposatho kātuṁ na nu kho kappatī’ti—

They think, ʻIs it allowable for us to do the observance-day procedure, or is it not?’

vematikā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

Being unsure, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe …pe…

When they’ve just finished reciting the Monastic Code …

avuṭṭhitāya parisāya …pe…

When they’ve just finished, and none of the gathering has left …

ekaccāya vuṭṭhitāya parisāya …pe…

When they’ve just finished, and only some members of the gathering have left …

sabbāya vuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā …pe…

When they’ve just finished, and the entire gathering has left, a greater number of resident monks arrive …

samasamā …pe…

an equal number of resident monks arrive …

thokatarā.

a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ āpatti dukkaṭassa.

And there’s an offense of wrong conduct for the reciters.”

Vematikapannarasakaṁ niṭṭhitaṁ.

The group of fifteen on being unsure is finished.

31. Kukkuccapakatapannarasaka

31. The group of fifteen on being anxious

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘kappateva amhākaṁ uposatho kātuṁ nāmhākaṁ na kappatī’ti—

They think, ʻIt’s allowable for us to do the observance-day procedure; it’s not unallowable.’

kukkuccapakatā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

Being anxious, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā.

While they’re doing so, a greater number of resident monks arrive.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi puna pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

In such a case, those monks should recite the Monastic Code once more.

Uddesakānaṁ āpatti dukkaṭassa.

And there’s an offense of wrong conduct for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘kappateva amhākaṁ uposatho kātuṁ nāmhākaṁ na kappatī’ti—

They think, ʻIt’s allowable for us to do the observance-day procedure; it’s not unallowable.’

kukkuccapakatā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

Being anxious, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti samasamā.

While they’re doing so, an equal number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, avasesaṁ sotabbaṁ.

In such a case, what has been recited is valid, and the remainder should be listened to.

Uddesakānaṁ āpatti dukkaṭassa.

And there’s an offense of wrong conduct for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘kappateva amhākaṁ uposatho kātuṁ, nāmhākaṁ na kappatī’ti—

They think, ʻIt’s allowable for us to do the observance-day procedure; it’s not unallowable.’

kukkuccapakatā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

Being anxious, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti thokatarā.

While they’re doing so, a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, avasesaṁ sotabbaṁ.

In such a case, what has been recited is valid, and the remainder should be listened to.

Uddesakānaṁ āpatti dukkaṭassa.

And there’s an offense of wrong conduct for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘kappateva amhākaṁ uposatho kātuṁ nāmhākaṁ na kappatī’ti—

They think, ʻIt’s allowable for us to do the observance-day procedure; it’s not unallowable.’

kukkuccapakatā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

Being anxious, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe …pe…

When they’ve just finished reciting the Monastic Code …

avuṭṭhitāya parisāya …pe…

When they’ve just finished, and none of the gathering has left …

ekaccāya vuṭṭhitāya parisāya …pe…

When they’ve just finished, and only some members of the gathering have left …

sabbāya vuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā …pe…

When they’ve just finished, and the entire gathering has left, a greater number of resident monks arrive …

samasamā …pe…

an equal number of resident monks arrive …

thokatarā.

a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ āpatti dukkaṭassa.

And there’s an offense of wrong conduct for the reciters.”

Kukkuccapakatapannarasakaṁ niṭṭhitaṁ.

The group of fifteen on being anxious is finished.

32. Bhedapurekkhārapannarasaka

32. The group of fifteen on aiming at schism

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā.

While they’re doing so, a greater number of resident monks arrive.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi puna pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

In such a case, those monks should recite the Monastic Code once more.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti samasamā.

While they’re doing so, an equal number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, avasesaṁ sotabbaṁ.

In such a case, what has been recited is valid, and the remainder should be listened to.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddissamāne pātimokkhe, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti thokatarā.

While they’re doing so, a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, avasesaṁ sotabbaṁ.

In such a case, what has been recited is valid, and the remainder should be listened to.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā.

When they’ve just finished, a greater number of resident monks arrive.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi puna pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

In such a case, those monks should recite the Monastic Code once more.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

They know that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’ And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti samasamā.

When they’ve just finished, an equal number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti thokatarā.

When they’ve just finished, a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, avuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā.

When they’ve just finished, and none of the gathering has left, a greater number of resident monks arrive.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi puna pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

In such a case, those monks should recite the Monastic Code once more.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, avuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti samasamā.

When they’ve just finished, and none of the gathering has left, an equal number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, avuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti thokatarā.

When they’ve just finished, and none of the gathering has left, a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, ekaccāya vuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā.

When they’ve just finished, and only some members of the gathering have left, a greater number of resident monks arrive.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi puna pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

In such a case, those monks should recite the Monastic Code once more.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, ekaccāya vuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti samasamā.

When they’ve just finished, and only some members of the gathering have left, an equal number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, ekaccāya vuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti thokatarā.

When they’ve just finished, and only some members of the gathering have left, a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, sabbāya vuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti bahutarā.

When they’ve just finished, and the entire gathering has left, a greater number of resident monks arrive.

Tehi, bhikkhave, bhikkhūhi puna pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

In such a case, those monks should recite the Monastic Code once more.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, sabbāya vuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti samasamā.

When they’ve just finished, and the entire gathering has left, an equal number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te jānanti—

They know

‘atthaññe āvāsikā bhikkhū anāgatā’ti.

that there are other resident monks who haven’t arrived.

Te ‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

They think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti, pātimokkhaṁ uddisanti.

And aiming at schism, they do the observance-day procedure by reciting the Monastic Code.

Tehi uddiṭṭhamatte pātimokkhe, sabbāya vuṭṭhitāya parisāya, athaññe āvāsikā bhikkhū āgacchanti thokatarā.

When they’ve just finished, and the entire gathering has left, a smaller number of resident monks arrive.

Uddiṭṭhaṁ suuddiṭṭhaṁ, tesaṁ santike pārisuddhi ārocetabbā.

In such a case, what has been recited is valid, and the late arrivals should announce their purity in the presence of the others.

Uddesakānaṁ āpatti thullaccayassa.

And there’s a serious offense for the reciters.”

Bhedapurekkhārapannarasakaṁ niṭṭhitaṁ. Pañcavīsatikā niṭṭhitā.

The group of fifteen on aiming at schism is finished. The group of seventy-five is finished.

33. Sīmokkantikapeyyāla

33. The successive series on entering a monastic boundary

Idha pana, bhikkhave, aññatarasmiṁ āvāse tadahuposathe sambahulā āvāsikā bhikkhū sannipatanti cattāro vā atirekā vā.

“On the observance day it may happen that four or more resident monks have gathered in a certain monastery.

Te na jānanti—

They don’t know

‘aññe āvāsikā bhikkhū antosīmaṁ okkamantī’ti …pe…

that other resident monks are coming inside the monastic boundary. …

te na jānanti—

They don’t know

‘aññe āvāsikā bhikkhū antosīmaṁ okkantā’ti …pe…

that other resident monks have come inside the monastic boundary. …

te na passanti aññe āvāsike bhikkhū antosīmaṁ okkamante …pe…

They don’t see that other resident monks are coming inside the monastic boundary. …

te na passanti aññe āvāsike bhikkhū antosīmaṁ okkante …pe…

They don’t see that other resident monks have come inside the monastic boundary. …

te na suṇanti—

They don’t hear

‘aññe āvāsikā bhikkhū antosīmaṁ okkamantī’ti …pe…

that other resident monks are coming inside the monastic boundary. …

te na suṇanti—

They don’t hear

‘aññe āvāsikā bhikkhū antosīmaṁ okkantā’ti …pe….

that other resident monks have come inside the monastic boundary. …”

Āvāsikena āvāsikā ekasatapañcasattati tikanayato, āvāsikena āgantukā, āgantukena āvāsikā, āgantukena āgantukā peyyālamukhena satta tikasatāni honti.

As there are one hundred and seventy-five sets of three for resident monks with resident monks, so there is for newly arrived monks with resident monks, resident monks with newly arrived monks, newly arrived monks with newly arrived monks. Thus by way of succession, there are seven hundred sets of three.

Idha pana, bhikkhave, āvāsikānaṁ bhikkhūnaṁ cātuddaso hoti, āgantukānaṁ pannaraso.

“It may happen, monks, that for the resident monks it’s the fourteenth day of the lunar half-month, but for the newly arrived monks it’s the fifteenth. Then—

Sace āvāsikā bahutarā honti, āgantukehi āvāsikānaṁ anuvattitabbaṁ.

If the number of resident monks is greater, the newly arrived monks should fall in line with the resident monks.

Sace samasamā honti, āgantukehi āvāsikānaṁ anuvattitabbaṁ.

If the number is the same, the newly arrived monks should fall in line with the resident monks.

Sace āgantukā bahutarā honti, āvāsikehi āgantukānaṁ anuvattitabbaṁ.

If the number of newly arrived monks is greater, the resident monks should fall in line with the newly arrived monks.

Idha pana, bhikkhave, āvāsikānaṁ bhikkhūnaṁ pannaraso hoti, āgantukānaṁ cātuddaso.

“It may happen that for the resident monks it’s the fifteenth day of the lunar half-month, but for the newly arrived monks it’s the fourteenth. Then—

Sace āvāsikā bahutarā honti, āgantukehi āvāsikānaṁ anuvattitabbaṁ.

If the number of resident monks is greater, the newly arrived monks should fall in line with resident monks.

Sace samasamā honti, āgantukehi āvāsikānaṁ anuvattitabbaṁ.

If the number is the same, the newly arrived monks should fall in line with resident monks.

Sace āgantukā bahutarā honti, āvāsikehi āgantukānaṁ anuvattitabbaṁ.

If the number of newly arrived monks is greater, the resident monks should fall in line with the newly arrived monks.

Idha pana, bhikkhave, āvāsikānaṁ bhikkhūnaṁ pāṭipado hoti, āgantukānaṁ pannaraso.

“It may happen that for the resident monks it’s the day after the observance day, but for the newly arrived monks it’s the fifteenth day of the lunar half-month. Then—

Sace āvāsikā bahutarā honti, āvāsikehi āgantukānaṁ nākāmā dātabbā sāmaggī.

If the number of resident monks is greater, the resident monks may, if they’re willing, do the observance-day procedure with the newly arrived monks.

Āgantukehi nissīmaṁ gantvā uposatho kātabbo.

Otherwise the newly arrived monks should go outside the monastic boundary and do the observance-day procedure there.

Sace samasamā honti, āvāsikehi āgantukānaṁ nākāmā dātabbā sāmaggī.

If the number is the same, the resident monks may, if they’re willing, do the observance-day procedure with the newly arrived monks.

Āgantukehi nissīmaṁ gantvā uposatho kātabbo.

Otherwise the newly arrived monks should go outside the monastic boundary and do the observance-day procedure there.

Sace āgantukā bahutarā honti, āvāsikehi āgantukānaṁ sāmaggī vā dātabbā nissīmaṁ vā gantabbaṁ.

If the number of newly arrived monks is greater, the resident monks should do the observance-day procedure with the newly arrived monks, or they should go outside the monastic boundary while the newly arrived monks do the observance-day procedure.

Idha pana, bhikkhave, āvāsikānaṁ bhikkhūnaṁ pannaraso hoti, āgantukānaṁ pāṭipado.

“It may happen that for the resident monks it’s the fifteenth day of the lunar half-month, but for the newly arrived monks it’s the day after the observance day. Then—

Sace āvāsikā bahutarā honti, āgantukehi āvāsikānaṁ sāmaggī vā dātabbā nissīmaṁ vā gantabbaṁ.

If the number of resident monks is greater, the newly arrived monks should do the observance-day procedure with the resident monks, or they should go outside the monastic boundary while the resident monks do the observance-day procedure.

Sace samasamā honti, āgantukehi āvāsikānaṁ sāmaggī vā dātabbā nissīmaṁ vā gantabbaṁ.

If the number is the same, the newly arrived monks should do the observance-day procedure with the resident monks, or they should go outside the monastic boundary while the resident monks do the observance-day procedure.

Sace āgantukā bahutarā honti, āgantukehi āvāsikānaṁ nākāmā dātabbā sāmaggī.

If the number of newly arrived monks is greater, they may, if they’re willing, do the observance-day procedure with the resident monks.

Āvāsikehi nissīmaṁ gantvā uposatho kātabbo.

Otherwise the resident monks should go outside the monastic boundary and do the observance-day procedure there.

34. Liṅgādidassana

34. The seeing of characteristics, etc.

Idha pana, bhikkhave, āgantukā bhikkhū passanti āvāsikānaṁ bhikkhūnaṁ āvāsikākāraṁ, āvāsikaliṅgaṁ, āvāsikanimittaṁ, āvāsikuddesaṁ, supaññattaṁ mañcapīṭhaṁ, bhisibibbohanaṁ, pānīyaṁ paribhojanīyaṁ sūpaṭṭhitaṁ, pariveṇaṁ susammaṭṭhaṁ;

“It may happen that newly arrived monks see signs and indications of resident monks: beds and bench have been made up, water for drinking and water for washing have been put out, precincts are well-swept.

passitvā vematikā honti—‘atthi nu kho āvāsikā bhikkhū natthi nu kho’ti.

As a consequence, they think there may be resident monks there, but they’re unsure. Then—

Te vematikā na vicinanti;

If they don’t investigate,

avicinitvā uposathaṁ karonti.

and they then do the observance-day procedure,

Āpatti dukkaṭassa.

there’s an offense of wrong conduct.

Te vematikā vicinanti;

If they do investigate,

vicinitvā na passanti;

but they don’t see anyone,

apassitvā uposathaṁ karonti.

and they then do the observance-day procedure,

Anāpatti.

there’s no offense.

Te vematikā vicinanti;

If they do investigate,

vicinitvā passanti;

and they do see someone,

passitvā ekato uposathaṁ karonti.

and they then do the observance-day procedure together,

Anāpatti.

there’s no offense.

Te vematikā vicinanti;

If they do investigate,

vicinitvā passanti;

and they do see someone,

passitvā pāṭekkaṁ uposathaṁ karonti.

and they then do the observance-day procedure separately,

Āpatti dukkaṭassa.

there’s an offense of wrong conduct.

Te vematikā vicinanti;

If they do investigate,

vicinitvā passanti;

and they do see someone,

passitvā—

but they think,

‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—

ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’

bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti.

and they then do the observance-day procedure aiming at schism,

Āpatti thullaccayassa.

there’s a serious offense.

Idha pana, bhikkhave, āgantukā bhikkhū suṇanti āvāsikānaṁ bhikkhūnaṁ āvāsikākāraṁ, āvāsikaliṅgaṁ, āvāsikanimittaṁ, āvāsikuddesaṁ, caṅkamantānaṁ padasaddaṁ, sajjhāyasaddaṁ, ukkāsitasaddaṁ, khipitasaddaṁ;

“It may happen that newly arrived monks hear signs and indications of resident monks: the sound of the feet of someone doing walking meditation, the sound of recitation, the sound of coughing, the sound of sneezing.

sutvā vematikā honti—‘atthi nu kho āvāsikā bhikkhū natthi nu kho’ti.

As a consequence, they think there may be resident monks there, but they’re unsure. Then—

Te vematikā na vicinanti; avicinitvā uposathaṁ karonti. Āpatti dukkaṭassa.

If they don’t investigate, and they then do the observance-day procedure, there’s an offense of wrong conduct.

Te vematikā vicinanti; vicinitvā na passanti; apassitvā uposathaṁ karonti. Anāpatti.

If they do investigate, but they don’t see anyone, and they then do the observance-day procedure, there’s no offense.

Te vematikā vicinanti; vicinitvā passanti; passitvā ekato uposathaṁ karonti. Anāpatti.

If they do investigate, and they do see someone, and they then do the observance-day procedure together, there’s no offense.

Te vematikā vicinanti; vicinitvā passanti; passitvā pāṭekkaṁ uposathaṁ karonti. Āpatti dukkaṭassa.

If they do investigate, and they do see someone, and they then do the observance-day procedure separately, there’s an offense of wrong conduct.

Te vematikā vicinanti; vicinitvā passanti; passitvā—‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti. Āpatti thullaccayassa.

If they do investigate, and they do see someone, but they think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’ and they then do the observance-day procedure aiming at schism, there’s a serious offense.

Idha pana, bhikkhave, āvāsikā bhikkhū passanti āgantukānaṁ bhikkhūnaṁ āgantukākāraṁ, āgantukaliṅgaṁ, āgantukanimittaṁ, āgantukuddesaṁ, aññātakaṁ pattaṁ, aññātakaṁ cīvaraṁ, aññātakaṁ nisīdanaṁ, pādānaṁ dhotaṁ, udakanissekaṁ;

“It may happen that resident monks see signs and indications of newly arrived monks: an unknown almsbowl, an unknown robe, an unknown sitting mat, water poured on the ground from the washing of feet.

passitvā vematikā honti—‘atthi nu kho āgantukā bhikkhū natthi nu kho’ti.

As a consequence, they think monks may have arrived, but they’re unsure. Then—

Te vematikā na vicinanti; avicinitvā uposathaṁ karonti. Āpatti dukkaṭassa.

If they don’t investigate, and they then do the observance-day procedure, there’s an offense of wrong conduct.

Te vematikā vicinanti; vicinitvā na passanti; apassitvā uposathaṁ karonti. Anāpatti.

If they do investigate, but they don’t see anyone, and they then do the observance-day procedure, there’s no offense.

Te vematikā vicinanti; vicinitvā passanti; passitvā ekato uposathaṁ karonti. Anāpatti.

If they do investigate, and they do see someone, and they then do the observance-day procedure together, there’s no offense.

Te vematikā vicinanti; vicinitvā passanti; passitvā pāṭekkaṁ uposathaṁ karonti. Āpatti dukkaṭassa.

If they do investigate, and they do see someone, and they then do the observance-day procedure separately, there’s an offense of wrong conduct.

Te vematikā vicinanti; vicinitvā passanti; passitvā—‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti. Āpatti thullaccayassa.

If they do investigate, and they do see someone, but they think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’ and they then do the observance-day procedure aiming at schism, there’s a serious offense.

Idha pana, bhikkhave, āvāsikā bhikkhū suṇanti āgantukānaṁ bhikkhūnaṁ āgantukākāraṁ, āgantukaliṅgaṁ, āgantukanimittaṁ, āgantukuddesaṁ, āgacchantānaṁ padasaddaṁ, upāhanapapphoṭanasaddaṁ, ukkāsitasaddaṁ, khipitasaddaṁ;

“It may happen that resident monks hear signs and indications of newly arrived monks: the sound of the feet of someone arriving, the sound of sandals being knocked together, the sound of coughing, the sound of sneezing.

sutvā vematikā honti—‘atthi nu kho āgantukā bhikkhū natthi nu kho’ti.

As a consequence, they think monks may have arrived, but they’re unsure. Then—

Te vematikā na vicinanti; avicinitvā uposathaṁ karonti. Āpatti dukkaṭassa.

If they don’t investigate, and they then do the observance-day procedure, there’s an offense of wrong conduct.

Te vematikā vicinanti; vicinitvā na passanti; apassitvā uposathaṁ karonti. Anāpatti.

If they do investigate, but they don’t see anyone, and they then do the observance-day procedure, there’s no offense.

Te vematikā vicinanti; vicinitvā passanti; passitvā ekato uposathaṁ karonti. Anāpatti.

If they do investigate, and they do see someone, and they then do the observance-day procedure together, there’s no offense.

Te vematikā vicinanti; vicinitvā passanti; passitvā pāṭekkaṁ uposathaṁ karonti. Āpatti dukkaṭassa.

If they do investigate, and they do see someone, and they then do the observance-day procedure separately, there’s an offense of wrong conduct.

Te vematikā vicinanti; vicinitvā passanti; passitvā—‘nassantete, vinassantete, ko tehi attho’ti—bhedapurekkhārā uposathaṁ karonti. Āpatti thullaccayassa.

If they do investigate, and they do see someone, but they think, ʻI hope they get lost! I hope they disappear! Who needs them?’ and they then do the observance-day procedure aiming at schism, there’s a serious offense.

35. Nānāsaṁvāsakādīhiuposathakaraṇa

35. The doing of the observance-day procedure with those belonging to a different Buddhist sect, etc.

Idha pana, bhikkhave, āgantukā bhikkhū passanti āvāsike bhikkhū nānāsaṁvāsake.

“It may happen that newly arrived monks see resident monks who belong to a different Buddhist sect.

Te samānasaṁvāsakadiṭṭhiṁ paṭilabhanti;

But they have the view that they belong to the same Buddhist sect. Then—

samānasaṁvāsakadiṭṭhiṁ paṭilabhitvā na pucchanti; apucchitvā ekato uposathaṁ karonti. Anāpatti.

If they don’t ask the resident monks about it, and they do the observance-day procedure together, there’s no offense.

Te pucchanti; pucchitvā nābhivitaranti; anabhivitaritvā ekato uposathaṁ karonti. Āpatti dukkaṭassa.

If they do ask the resident monks about it, but they remain unsure, and they then do the observance-day procedure together, there’s an offense of wrong conduct.

Te pucchanti; pucchitvā nābhivitaranti; anabhivitaritvā pāṭekkaṁ uposathaṁ karonti. Anāpatti.

If they do ask the resident monks about it, but they remain unsure, yet they then do the observance-day procedure separately, there’s no offense.

Idha pana, bhikkhave, āgantukā bhikkhū passanti āvāsike bhikkhū samānasaṁvāsake.

“It may happen that newly arrived monks see resident monks who belong to the same Buddhist sect.

Te nānāsaṁvāsakadiṭṭhiṁ paṭilabhanti;

But they have the view that they belong to a different Buddhist sect. Then—

nānāsaṁvāsakadiṭṭhiṁ paṭilabhitvā na pucchanti; apucchitvā ekato uposathaṁ karonti. Āpatti dukkaṭassa.

If they don’t ask the resident monks about it, and they do the observance-day procedure together, there’s an offense of wrong conduct.

Te pucchanti; pucchitvā abhivitaranti; abhivitaritvā pāṭekkaṁ uposathaṁ karonti. Āpatti dukkaṭassa.

If they do ask the resident monks about it, and they change their view, but they then do the observance-day procedure separately, there’s an offense of wrong conduct.

Te pucchanti; pucchitvā abhivitaranti; abhivitaritvā ekato uposathaṁ karonti. Anāpatti.

If they do ask the resident monks about it, and they change their view, and they then do the observance-day procedure together, there’s no offense.

Idha pana, bhikkhave, āvāsikā bhikkhū passanti āgantuke bhikkhū nānāsaṁvāsake.

“It may happen that resident monks see newly arrived monks who belong to a different Buddhist sect.

Te samānasaṁvāsakadiṭṭhiṁ paṭilabhanti;

But they have the view that they belong to the same Buddhist sect. Then—

samānasaṁvāsakadiṭṭhiṁ paṭilabhitvā na pucchanti; apucchitvā ekato uposathaṁ karonti. Anāpatti.

If they don’t ask the newly arrived monks about it, and they do the observance-day procedure together, there’s no offense.

Te pucchanti; pucchitvā nābhivitaranti; anabhivitaritvā ekato uposathaṁ karonti. Āpatti dukkaṭassa.

If they do ask the newly arrived monks about it, but they remain unsure, and they then do the observance-day procedure together, there’s an offense of wrong conduct.

Te pucchanti; pucchitvā nābhivitaranti; anabhivitaritvā pāṭekkaṁ uposathaṁ karonti. Anāpatti.

If they do ask the newly arrived monks about it, but they remain unsure, yet they then do the observance-day procedure separately, there’s no offense.

Idha pana, bhikkhave, āvāsikā bhikkhū passanti āgantuke bhikkhū samānasaṁvāsake.

“It may happen that resident monks see newly arrived monks who belong to the same Buddhist sect.

Te nānāsaṁvāsakadiṭṭhiṁ paṭilabhanti;

But they have the view that they belong to a different Buddhist sect. Then—

nānāsaṁvāsakadiṭṭhiṁ paṭilabhitvā na pucchanti; apucchitvā ekato uposathaṁ karonti. Āpatti dukkaṭassa.

If they don’t ask the newly arrived monks about it, and they do the observance-day procedure together, there’s an offense of wrong conduct.

Te pucchanti; pucchitvā abhivitaranti; abhivitaritvā pāṭekkaṁ uposathaṁ karonti. Āpatti dukkaṭassa.

If they do ask the newly arrived monks about it, and they change their view, but they then do the observance-day procedure separately, there’s an offense of wrong conduct.

Te pucchanti; pucchitvā abhivitaranti; abhivitaritvā ekato uposathaṁ karonti. Anāpatti.

If they do ask the newly arrived monks about it, and they change their view, and they then do the observance-day procedure together, there’s no offense.

36. Nagantabbavāra

36. The section on “you shouldn’t go”

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā abhikkhuko āvāso gantabbo, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

“On an observance day you shouldn’t go from a monastery with monks to a monastery without monks, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā abhikkhuko anāvāso gantabbo, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a monastery with monks to a non-monastery without monks, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā abhikkhuko āvāso vā anāvāso vā gantabbo, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a monastery with monks to a monastery or a non-monastery without monks, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā anāvāsā abhikkhuko āvāso gantabbo, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a non-monastery with monks to a monastery without monks, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā anāvāsā abhikkhuko anāvāso gantabbo, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a non-monastery with monks to a non-monastery without monks, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā anāvāsā abhikkhuko āvāso vā anāvāso vā gantabbo, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a non-monastery with monks to a monastery or a non-monastery without monks, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā vā anāvāsā vā abhikkhuko āvāso gantabbo, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a monastery or a non-monastery with monks to a monastery without monks, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā vā anāvāsā vā abhikkhuko anāvāso gantabbo, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a monastery or a non-monastery with monks to a non-monastery without monks, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā vā anāvāsā vā abhikkhuko āvāso vā anāvāso vā gantabbo, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a monastery or a non-monastery with monks to a monastery or a non-monastery without monks, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā sabhikkhuko āvāso gantabbo, yatthassu bhikkhū nānāsaṁvāsakā, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

“On an observance day you shouldn’t go from a monastery with monks to a monastery with monks who belong to a different Buddhist sect, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā sabhikkhuko anāvāso gantabbo, yatthassu bhikkhū nānāsaṁvāsakā, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a monastery with monks to a non-monastery with monks who belong to a different Buddhist sect, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā sabhikkhuko āvāso vā anāvāso vā gantabbo, yatthassu bhikkhū nānāsaṁvāsakā, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a monastery with monks to a monastery or a non-monastery with monks who belong to a different Buddhist sect, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā anāvāsā sabhikkhuko āvāso gantabbo, yatthassu bhikkhū nānāsaṁvāsakā, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a non-monastery with monks to a monastery with monks who belong to a different Buddhist sect, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā anāvāsā sabhikkhuko anāvāso gantabbo, yatthassu bhikkhū nānāsaṁvāsakā, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a non-monastery with monks to a non-monastery with monks who belong to a different Buddhist sect, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā anāvāsā sabhikkhuko āvāso vā anāvāso vā gantabbo, yatthassu bhikkhū nānāsaṁvāsakā, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a non-monastery with monks to a monastery or a non-monastery with monks who belong to a different Buddhist sect, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā vā anāvāsā vā sabhikkhuko āvāso gantabbo, yatthassu bhikkhū nānāsaṁvāsakā, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a monastery or a non-monastery with monks to a monastery with monks who belong to a different Buddhist sect, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā vā anāvāsā vā sabhikkhuko anāvāso gantabbo, yatthassu bhikkhū nānāsaṁvāsakā, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a monastery or a non-monastery with monks to a non-monastery with monks who belong to a different Buddhist sect, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

Na, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā vā anāvāsā vā sabhikkhuko āvāso vā anāvāso vā gantabbo, yatthassu bhikkhū nānāsaṁvāsakā, aññatra saṅghena aññatra antarāyā.

On an observance day you shouldn’t go from a monastery or a non-monastery with monks to a monastery or a non-monastery with monks who belong to a different Buddhist sect, except if you go with a sangha or except if there are dangers.

37. Gantabbavāra

37. The section on “you may go”

Gantabbo, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā sabhikkhuko āvāso, yatthassu bhikkhū samānasaṁvāsakā, yaṁ jaññā—

“On an observance day you may go from a monastery with monks to a monastery with monks who belong to the same Buddhist sect, if you know

‘sakkomi ajjeva gantun’ti.

you’ll be able to get there on the same day.

Gantabbo, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā sabhikkhuko anāvāso …pe…

On an observance day you may go from a monastery with monks to a non-monastery with monks …

sabhikkhuko āvāso vā anāvāso vā, yatthassu bhikkhū samānasaṁvāsakā, yaṁ jaññā—

to a monastery or a non-monastery with monks who belong to the same Buddhist sect, if you know

‘sakkomi ajjeva gantun’ti.

you’ll be able to get there on the same day.

Gantabbo, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā anāvāsā sabhikkhuko āvāso …pe…

On an observance day you may go from a non-monastery with monks to a monastery with monks …

sabhikkhuko anāvāso …pe…

to a non-monastery with monks …

sabhikkhuko āvāso vā anāvāso vā, yatthassu bhikkhū samānasaṁvāsakā, yaṁ jaññā—

to a monastery or a non-monastery with monks who belong to the same Buddhist sect, if you know

‘sakkomi ajjeva gantun’ti.

you’ll be able to get there on the same day.

Gantabbo, bhikkhave, tadahuposathe sabhikkhukā āvāsā vā anāvāsā vā sabhikkhuko āvāso …pe…

On an observance day you may go from a monastery or a non-monastery with monks to a monastery with monks …

sabhikkhuko anāvāso …pe…

to a non-monastery with monks …

sabhikkhuko āvāso vā anāvāso vā, yatthassu bhikkhū samānasaṁvāsakā, yaṁ jaññā—

to a monastery or a non-monastery with monks who belong to the same Buddhist sect, if you know

‘sakkomi ajjeva gantun’ti.

you’ll be able to get there on the same day.

38. Vajjanīyapuggalasandassana

38. The showing of persons to be avoided

Na, bhikkhave, bhikkhuniyā nisinnaparisāya pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

“You shouldn’t recite the Monastic Code with a nun seated in the gathering.

Yo uddiseyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Na sikkhamānāya …pe…

You shouldn’t recite the Monastic Code with a trainee nun,

na sāmaṇerassa …pe…

a novice monk,

na sāmaṇeriyā …pe…

a novice nun,

na sikkhāpaccakkhātakassa …pe…

one who has renounced the training,

na antimavatthuṁ ajjhāpannakassa nisinnaparisāya pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

or one who has committed the worst kind of offense seated in the gathering.

Yo uddiseyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Na āpattiyā adassane ukkhittakassa nisinnaparisāya pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

You shouldn’t recite the Monastic Code with one who has been ejected for not recognizing an offense seated in the gathering.

Yo uddiseyya, yathādhammo kāretabbo.

If you do, you should be dealt with according to the rule.

Na āpattiyā appaṭikamme ukkhittakassa nisinnaparisāya …pe…

You shouldn’t recite the Monastic Code with one who has been ejected for not making amends for an offense seated in the gathering

na pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissagge ukkhittakassa nisinnaparisāya pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

or with one who has been ejected for not giving up a bad view seated in the gathering.

Yo uddiseyya, yathādhammo kāretabbo.

If you do, you should be dealt with according to the rule.

Na paṇḍakassa nisinnaparisāya pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

You shouldn’t recite the Monastic Code with a _paṇḍaka_ seated in the gathering.

Yo uddiseyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Na theyyasaṁvāsakassa …pe…

You shouldn’t recite the Monastic Code with one living in the community by theft,

na titthiyapakkantakassa …pe…

with one who has previously left to join the monastics of another religion,

na tiracchānagatassa …pe…

with an animal,

na mātughātakassa …pe…

with a matricide,

na pitughātakassa …pe…

with a patricide,

na arahantaghātakassa …pe…

with a murderer of a perfected one,

na bhikkhunidūsakassa …pe…

with one who has raped a nun,

na saṅghabhedakassa …pe…

with one has caused a schism in the Sangha,

na lohituppādakassa …pe…

with one who has caused a Buddha to bleed,

na ubhatobyañjanakassa nisinnaparisāya pātimokkhaṁ uddisitabbaṁ.

or with a hermaphrodite seated in the gathering.

Yo uddiseyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Na, bhikkhave, pārivāsikapārisuddhidānena uposatho kātabbo, aññatra avuṭṭhitāya parisāya.

“You shouldn’t do the observance-day procedure with a passed-on purity that has expired, except if the gathering is still seated together.

Na ca, bhikkhave, anuposathe uposatho kātabbo, aññatra saṅghasāmaggiyā”ti.

You shouldn’t do the observance-day procedure on a non-observance day, except for the purpose of the unity of the Sangha.”

Tatiyabhāṇavāro niṭṭhito.

The third section for recitation is finished.

Uposathakkhandhako dutiyo.

The second chapter on the observance day is finished.

Tassuddānaṁ

Titthiyā bimbisāro ca,

sannipatituṁ tuṇhikā;

Dhammaṁ raho pātimokkhaṁ,

devasikaṁ tadā sakiṁ.

Yathāparisā samaggaṁ,

sāmaggī maddakucchi ca;

Sīmā mahatī nadiyā,

anu dve khuddakāni ca.

Navā rājagahe ceva,

Sīmā avippavāsanā;

Sammanne paṭhamaṁ sīmaṁ,

Pacchā sīmaṁ samūhane.

Asammatā gāmasīmā,

nadiyā samudde sare;

Udakukkhepo bhindanti,

tathevajjhottharanti ca.

Kati kammāni uddeso,

savarā asatīpi ca;

Dhammaṁ vinayaṁ tajjenti,

puna vinayatajjanā.

Codanā kate okāse,

adhammappaṭikkosanā;

Catupañcaparā āvi,

sañcicca cepi vāyame.

Sagahaṭṭhā anajjhiṭṭhā,

codanamhi na jānati;

Sambahulā na jānanti,

sajjukaṁ na ca gacchare.

Katimī kīvatikā dūre,

ārocetuñca nassari;

Uklāpaṁ āsanaṁ dīpo,

disā añño bahussuto.

Sajjukaṁ vassuposatho,

suddhikammañca ñātakā;

Gaggo catutayo dveko,

āpattisabhāgā sari.

Sabbo saṅgho vematiko,

na jānanti bahussuto;

Bahū samasamā thokā,

parisā avuṭṭhitāya ca.

Ekaccā vuṭṭhitā sabbā,

jānanti ca vematikā;

Kappatevāti kukkuccā,

jānaṁ passaṁ suṇanti ca.

Āvāsikena āgantu,

cātupannaraso puna;

Pāṭipado pannaraso,

liṅgasaṁvāsakā ubho.

Pārivāsānuposatho,

aññatra saṅghasāmaggiyā;

Ete vibhattā uddānā,

vatthuvibhūtakāraṇāti.

Imasmiṁ khandhake vatthūni chaasīti.

In this chapter there are eighty-six topics.

Uposathakkhandhako niṭṭhito.

The chapter on the observance day is finished.

pli-tv-kd6_root-pli-ms.j. Bhesajjakkhandhaka - The chapter on medicines

1. Pañcabhesajjakathā

1. Discussion of the five tonics

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena bhikkhūnaṁ sāradikena ābādhena phuṭṭhānaṁ yāgupi pītā uggacchati, bhattampi bhuttaṁ uggacchati.

At that time the monks were afflicted with autumn illness, and they could not keep down either rice porridge or other food.

Te tena kisā honti, lūkhā, dubbaṇṇā, uppaṇḍuppaṇḍukajātā, dhamanisanthatagattā.

Because of that they became thin, haggard, and pale, with veins protruding all over their body.

Addasā kho bhagavā te bhikkhū kise lūkhe dubbaṇṇe uppaṇḍuppaṇḍukajāte dhamanisanthatagatte, disvāna āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—

The Buddha saw them and asked Venerable Ānanda

“kiṁ nu kho, ānanda, etarahi bhikkhū kisā, lūkhā, dubbaṇṇā, uppaṇḍuppaṇḍukajātā, dhamanisanthatagattā”ti?

why they were looking so sickly.

“Etarahi, bhante, bhikkhūnaṁ sāradikena ābādhena phuṭṭhānaṁ yāgupi pītā uggacchati, bhattampi bhuttaṁ uggacchati.

And Ānanda told him.

Te tena kisā honti, lūkhā, dubbaṇṇā, uppaṇḍuppaṇḍukajātā, dhamanisanthatagattā”ti.

Atha kho bhagavato rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi—

When the Buddha was in seclusion, he considered this and thought,

“etarahi kho bhikkhūnaṁ sāradikena ābādhena phuṭṭhānaṁ yāgupi pītā uggacchati, bhattampi bhuttaṁ uggacchati.

Te tena kisā honti, lūkhā, dubbaṇṇā, uppaṇḍuppaṇḍukajātā, dhamanisanthatagattā.

Kiṁ nu kho ahaṁ bhikkhūnaṁ bhesajjaṁ anujāneyyaṁ, yaṁ bhesajjañceva assa bhesajjasammatañca lokassa, āhāratthañca phareyya, na ca oḷāriko āhāro paññāyeyyā”ti?

“What tonics might I allow the monks that are generally regarded as tonics, would serve the purpose of nourishment, but aren’t considered as substantial food?”

Atha kho bhagavato etadahosi—

It then occurred to him,

“imāni kho pañca bhesajjāni, seyyathidaṁ—

“There are these five tonics—

sappi, navanītaṁ, telaṁ, madhu, phāṇitaṁ;

ghee, butter, oil, honey, and syrup—

bhesajjāni ceva bhesajjasammatāni ca lokassa, āhāratthañca pharanti, na ca oḷāriko āhāro paññāyati.

that are generally regarded as tonics, serve the purpose of nourishment, but are not considered as substantial food.

Yannūnāhaṁ bhikkhūnaṁ imāni pañca bhesajjāni anujāneyyaṁ, kāle paṭiggahetvā kāle paribhuñjitun”ti.

Why don’t I allow them these five tonics, to be received and consumed before midday?”

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṁ paṭisallānā vuṭṭhito etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

In the evening, when the Buddha had come out from seclusion, he gave a teaching and then told the monks what he had thought, adding:

“idha mayhaṁ, bhikkhave, rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi—

‘etarahi kho bhikkhūnaṁ sāradikena ābādhena phuṭṭhānaṁ yāgupi pītā uggacchati, bhattampi bhuttaṁ uggacchati.

Te tena kisā honti, lūkhā, dubbaṇṇā, uppaṇḍuppaṇḍukajātā, dhamanisanthatagattā.

Kiṁ nu kho ahaṁ bhikkhūnaṁ bhesajjaṁ anujāneyyaṁ, yaṁ bhesajjañceva assa bhesajjasammatañca lokassa, āhāratthañca phareyya, na ca oḷāriko āhāro paññāyeyyā’ti.

Tassa mayhaṁ, bhikkhave, etadahosi—

‘imāni kho pañca bhesajjāni, seyyathidaṁ—

sappi, navanītaṁ, telaṁ, madhu, phāṇitaṁ;

bhesajjāni ceva bhesajjasammatāni ca lokassa, āhāratthañca pharanti, na ca oḷāriko āhāro paññāyati.

Yannūnāhaṁ bhikkhūnaṁ imāni pañca bhesajjāni anujāneyyaṁ, kāle paṭiggahetvā kāle paribhuñjitun’ti.

Anujānāmi, bhikkhave, tāni pañca bhesajjāni kāle paṭiggahetvā kāle paribhuñjitun”ti.

“I allow these five tonics to be received and consumed before midday.”

Tena kho pana samayena bhikkhū tāni pañca bhesajjāni kāle paṭiggahetvā kāle paribhuñjanti.

The monks then received and consumed those five tonics before midday.

Tesaṁ yānipi tāni pākatikāni lūkhāni bhojanāni tānipi nacchādenti, pageva senesitāni.

But even ordinary food did not agree with them, let alone greasy food.

Te tena ceva sāradikena ābādhena phuṭṭhā, iminā ca bhattācchādakena, tadubhayena bhiyyoso mattāya kisā honti, lūkhā, dubbaṇṇā, uppaṇḍuppaṇḍukajātā, dhamanisanthatagattā.

As result of both the autumn illness and the food not agreeing with them, they became even more thin, haggard, and pale.

Addasā kho bhagavā te bhikkhū bhiyyoso mattāya kise lūkhe dubbaṇṇe uppaṇḍuppaṇḍukajāte dhamanisanthatagatte, disvāna āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—

The Buddha saw them and asked Venerable Ānanda

“kiṁ nu kho, ānanda, etarahi bhikkhū bhiyyoso mattāya kisā, lūkhā, dubbaṇṇā, uppaṇḍuppaṇḍukajātā, dhamanisanthatagattā”ti?

why they were looking even worse.

“Etarahi, bhante, bhikkhū tāni ca pañca bhesajjāni kāle paṭiggahetvā kāle paribhuñjanti.

And Ānanda told him.

Tesaṁ yānipi tāni pākatikāni lūkhāni bhojanāni tānipi nacchādenti, pageva senesitāni.

Te tena ceva sāradikena ābādhena phuṭṭhā, iminā ca bhattācchādakena, tadubhayena bhiyyoso mattāya kisā, lūkhā, dubbaṇṇā, uppaṇḍuppaṇḍukajātā, dhamanisanthatagattā”ti.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

The Buddha then gave a teaching, and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, tāni pañca bhesajjāni paṭiggahetvā kālepi vikālepi paribhuñjitun”ti.

“I allow the five tonics to be received and consumed both before and after midday.”

Tena kho pana samayena gilānānaṁ bhikkhūnaṁ vasehi bhesajjehi attho hoti.

At that time sick monks needed fat as a tonic.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, vasāni bhesajjāni—

“I allow these fats as tonics:

acchavasaṁ, macchavasaṁ, susukāvasaṁ, sūkaravasaṁ, gadrabhavasaṁ—

bear fat, fish fat, alligator fat, pig fat, and donkey fat.

kāle paṭiggahitaṁ kāle nippakkaṁ kāle saṁsaṭṭhaṁ telaparibhogena paribhuñjituṁ.

They should be received, melted, and mixed with oil before midday, and then used.

Vikāle ce, bhikkhave, paṭiggahitaṁ vikāle nippakkaṁ vikāle saṁsaṭṭhaṁ, tañce paribhuñjeyya, āpatti tiṇṇaṁ dukkaṭānaṁ.

If you receive, melt, and mix them with oil after midday, and then use them, you commit three offenses of wrong conduct.

Kāle ce, bhikkhave, paṭiggahitaṁ vikāle nippakkaṁ vikāle saṁsaṭṭhaṁ, tañce paribhuñjeyya, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If you receive them before midday, but melt and mix them with oil after midday, and then use them, you commit two offenses of wrong conduct.

Kāle ce, bhikkhave, paṭiggahitaṁ kāle nippakkaṁ vikāle saṁsaṭṭhaṁ, tañce paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassa.

If you receive and melt them before midday, but mix them with oil after midday, and then use them, you commit one offense of wrong conduct.

Kāle ce, bhikkhave, paṭiggahitaṁ kāle nippakkaṁ kāle saṁsaṭṭhaṁ, tañce paribhuñjeyya, anāpattī”ti.

If you receive, melt, and mix them with oil before midday, and then use them, there is no offense.”

2. Mūlādibhesajjakathā

2. Discussion of root medicines, etc.

Tena kho pana samayena gilānānaṁ bhikkhūnaṁ mūlehi bhesajjehi attho hoti.

At that time sick monks needed medicinal roots.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, mūlāni bhesajjāni—

“I allow these medicinal roots:

haliddiṁ, siṅgiveraṁ, vacaṁ, vacattaṁ, ativisaṁ, kaṭukarohiṇiṁ, usīraṁ, bhaddamuttakaṁ, yāni vā panaññānipi atthi mūlāni bhesajjāni, neva khādanīye khādanīyatthaṁ pharanti, na bhojanīye bhojanīyatthaṁ pharanti, tāni—

turmeric, ginger, sweet flag, white sweet flag, atis root, black hellebore, khus root, nutgrass, and whatever other medicinal roots there are that don’t serve as fresh or cooked food.

paṭiggahetvā yāvajīvaṁ pariharituṁ;

After receiving them, you may keep them for life

sati paccaye paribhuñjituṁ.

and use them when there is a reason.

Asati paccaye paribhuñjantassa āpatti dukkaṭassā”ti.

If you use them when there is no reason, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena gilānānaṁ bhikkhūnaṁ mūlehi bhesajjehi piṭṭhehi attho hoti.

Soon afterwards the sick monks needed medicinal root flour.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, nisadaṁ nisadapotakan”ti.

“I allow a grinding stone.”

Tena kho pana samayena gilānānaṁ bhikkhūnaṁ kasāvehi bhesajjehi attho hoti.

The sick monks needed bitter medicines.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, kasāvāni bhesajjāni—

“I allow bitter medicines from these plants:

nimbakasāvaṁ, kuṭajakasāvaṁ, paṭolakasāvaṁ, phaggavakasāvaṁ, nattamālakasāvaṁ, yāni vā panaññānipi atthi kasāvāni bhesajjāni neva khādanīye khādanīyatthaṁ pharanti, na bhojanīye bhojanīyatthaṁ pharanti, tāni—

neem tree, the arctic snow, pointed gourd, rumph’s fig, Indian beech, and whatever other bitter medicines there are that don’t serve as fresh or cooked food.

paṭiggahetvā yāvajīvaṁ pariharituṁ;

After receiving them, you may keep them for life

sati paccaye paribhuñjituṁ.

and use them when there is a reason.

Asati paccaye paribhuñjantassa āpatti dukkaṭassā”ti.

If you use them when there is no reason, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena gilānānaṁ bhikkhūnaṁ paṇṇehi bhesajjehi attho hoti.

The sick monks needed medicinal leaves.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, paṇṇāni bhesajjāni—

“I allow medicinal leaves from these plants:

nimbapaṇṇaṁ, kuṭajapaṇṇaṁ, paṭolapaṇṇaṁ, sulasipaṇṇaṁ, kappāsapaṇṇaṁ, yāni vā panaññānipi atthi paṇṇāni bhesajjāni, neva khādanīye khādanīyatthaṁ pharanti, na bhojanīye bhojanīyatthaṁ pharanti …

neem tree, the arctic snow, golden rumph’s fig, holy basil, cotton-plant, and whatever other leaf medicines there are that don’t serve as fresh or cooked food.

pe….

After receiving them, you may keep them for life and use them when there is a reason. If you use them when there is no reason, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena gilānānaṁ bhikkhūnaṁ phalehi bhesajjehi attho hoti.

The sick monks needed medicinal fruits.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, phalāni bhesajjāni—

“I allow medicinal fruits from these plants:

bilaṅgaṁ, pippaliṁ, maricaṁ, harītakaṁ, vibhītakaṁ, āmalakaṁ, goṭṭhaphalaṁ, yāni vā panaññānipi atthi phalāni bhesajjāni, neva khādanīye khādanīyatthaṁ pharanti, na bhojanīye bhojanīyatthaṁ pharanti …

false pepper, long pepper, black pepper, chebulic myrobalan, belleric myrobalan, emblic myrobalan, crepe ginger, and whatever other medicinal fruits there are that don’t serve as fresh or cooked food.

pe….

After receiving them, you may keep them for life and use them when there is a reason. If you use them when there is no reason, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena gilānānaṁ bhikkhūnaṁ jatūhi bhesajjehi attho hoti.

The sick monks needed medicinal gum.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, jatūni bhesajjāni—

“I allow the following medicinal gums:

hiṅguṁ, hiṅgujatuṁ, hiṅgusipāṭikaṁ, takaṁ, takapattiṁ, takapaṇṇiṁ, sajjulasaṁ, yāni vā panaññānipi atthi jatūni bhesajjāni, neva khādanīye khādanīyatthaṁ pharanti …

gum exuded from the asafoetida shrub, gum from the twigs and leaves of the asafoetida shrub, gum from the leaves of the asafoetida shrub, _taka_ gum, _taka_-leaf gum, gum from heated _taka_ foliage, resin, and whatever other medicinal gums there are that don’t serve as fresh or cooked food.

pe….

After receiving them, you may keep them for life and use them when there is a reason. If you use them when there is no reason, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena gilānānaṁ bhikkhūnaṁ loṇehi bhesajjehi attho hoti.

The sick monks needed medicinal salts.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, loṇāni bhesajjāni—

“I allow the following medicinal salts:

sāmuddaṁ, kāḷaloṇaṁ, sindhavaṁ, ubbhidaṁ, bilaṁ, yāni vā panaññānipi atthi loṇāni bhesajjāni, neva khādanīye khādanīyatthaṁ pharanti, na bhojanīye bhojanīyatthaṁ pharanti, tāni—

sea salt, black salt, hill salt, soil salt, red salt, and whatever other medicinal salts there are that don’t serve as fresh or cooked food.

paṭiggahetvā yāvajīvaṁ pariharituṁ;

After receiving them, you may keep them for life

sati paccaye paribhuñjituṁ.

and use them when there is a reason.

Asati paccaye paribhuñjantassa āpatti dukkaṭassā”ti.

If you use them when there is no reason, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena āyasmato ānandassa upajjhāyassa āyasmato belaṭṭhasīsassa thullakacchābādho hoti.

At one time Venerable Ānanda’s preceptor, Venerable Belaṭṭhasīsa, had carbuncles,

Tassa lasikāya cīvarāni kāye lagganti, tāni bhikkhū udakena temetvā temetvā apakaḍḍhanti.

and the pus caused his robes to adhere to his body. The monks kept on wetting his robes to remove the pus.

Addasā kho bhagavā senāsanacārikaṁ āhiṇḍanto te bhikkhū tāni cīvarāni udakena temetvā temetvā apakaḍḍhante, disvāna yena te bhikkhū tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca—

As the Buddha was walking about the dwellings, he saw them doing this. He went up to them and said,

“kiṁ imassa, bhikkhave, bhikkhuno ābādho”ti?

“What sickness does this monk have?”

“Imassa, bhante, āyasmato thullakacchābādho, lasikāya cīvarāni kāye lagganti, tāni mayaṁ udakena temetvā temetvā apakaḍḍhāmā”ti.

“He has carbuncles, Sir. That’s why we’re doing this.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, yassa kaṇḍu vā, piḷakā vā, assāvo vā, thullakacchu vā ābādho, kāyo vā duggandho, cuṇṇāni bhesajjāni;

“For anyone who has an itch, a boil, a running sore, a carbuncle, or whose body smells, I allow medicinal powders.

agilānassa chakaṇaṁ mattikaṁ rajananippakkaṁ.

If you’re not sick, I allow detergent, soap, and cleaning agents.

Anujānāmi, bhikkhave, udukkhalaṁ musalan”ti.

And I allow a mortar and pestle.”

Tena kho pana samayena gilānānaṁ bhikkhūnaṁ cuṇṇehi bhesajjehi cālitehi attho hoti.

Soon afterwards the sick monks needed strained medicinal powders.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, cuṇṇacālinin”ti.

“I allow a powder sieve.”

Saṇhehi attho hoti.

And they needed finely sifted powder.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, dussacālinin”ti.

“I allow a cloth sieve.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno amanussikābādho hoti.

On one occasion a monk was possessed by spirits.

Taṁ ācariyupajjhāyā upaṭṭhahantā nāsakkhiṁsu arogaṁ kātuṁ.

His teacher and preceptor who were nursing him were not able to cure him.

So sūkarasūnaṁ gantvā āmakamaṁsaṁ khādi, āmakalohitaṁ pivi.

He then went to a pigs’ slaughterhouse, where he ate raw meat and drank blood.

Tassa so amanussikābādho paṭippassambhi.

As a result, he became well.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, amanussikābādhe āmakamaṁsaṁ āmakalohitan”ti.

“For one who is possessed, I allow raw meat and raw blood.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno cakkhurogābādho hoti.

At one time a monk was afflicted with an eye-disease.

Taṁ bhikkhū pariggahetvā uccārampi passāvampi nikkhāmenti.

The monks had to hold him while he urinated and defecated.

Addasā kho bhagavā senāsanacārikaṁ āhiṇḍanto te bhikkhū taṁ bhikkhuṁ pariggahetvā uccārampi passāvampi nikkhāmente, disvāna yena te bhikkhū tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca—

Just then the Buddha was walking about the dwellings and he saw this. He then went up to those monks and said to them,

“kiṁ imassa, bhikkhave, bhikkhuno ābādho”ti?

“What sickness does this monk have?”

“Imassa, bhante, āyasmato cakkhurogābādho.

“He has an eye-disease, Sir.

Imaṁ mayaṁ pariggahetvā uccārampi passāvampi nikkhāmemā”ti.

That’s why we do this for him.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, añjanaṁ—

“I allow these ointments:

kāḷañjanaṁ, rasañjanaṁ, sotañjanaṁ, gerukaṁ, kapallan”ti.

black ointment, mixed ointment, river ointment, red ocher, soot.”

Añjanūpapisanehi attho hoti.

They needed scented ointments.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, candanaṁ, tagaraṁ, kāḷānusāriyaṁ, tālīsaṁ, bhaddamuttakan”ti.

“I allow sandal, crape jasmine, Indian valerian, coffee plum, and nutgrass.”

Tena kho pana samayena bhikkhū piṭṭhāni añjanāni carukesupi sarāvakesupi nikkhipanti;

At that time the monks put their ointment in pots and scoops.

tiṇacuṇṇehipi paṁsukehipi okiriyanti.

The ointment was contaminated with grass, dust, and dirt.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, añjanin”ti.

“I allow an ointment box.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū uccāvacā añjaniyo dhārenti—

Soon afterwards the monks from the group of six used luxurious ointment boxes

sovaṇṇamayaṁ, rūpiyamayaṁ.

made of gold or silver.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“seyyathāpi gihī kāmabhogino”ti.

“They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, uccāvacā añjanī dhāretabbā.

“You should not use luxurious ointment boxes.

Yo dhāreyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, aṭṭhimayaṁ, dantamayaṁ, visāṇamayaṁ, naḷamayaṁ, veḷumayaṁ, kaṭṭhamayaṁ, jatumayaṁ, phalamayaṁ, lohamayaṁ, saṅkhanābhimayan”ti.

I allow ointment boxes made of bone, ivory, horn, reed, bamboo, wood, resin, fruit, metal, and shell.”

Tena kho pana samayena añjaniyo apārutā honti, tiṇacuṇṇehipi paṁsukehipi okiriyanti.

At that time the ointment boxes were not covered. The ointment was contaminated with grass, dust, and dirt.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, apidhānanti.

“I allow a lid.”

Apidhānaṁ nipatati.

The lids fell off.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, suttakena bandhitvā añjaniyā bandhitun”ti.

“I allow you to tie it onto the ointment box with a string.”

Añjanī phalati.

The ointment boxes split.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, suttakena sibbetun”ti.

“I allow you to sew it together with a thread.”

Tena kho pana samayena bhikkhū aṅguliyā añjanti, akkhīni dukkhāni honti.

At that time the monks put the ointment on with their fingers, and as a result their eyes hurt.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, añjanisalākan”ti.

“I allow an ointment stick.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū uccāvacā añjanisalākāyo dhārenti—

Soon afterwards the monks from the group of six used luxurious ointment sticks

sovaṇṇamayaṁ rūpiyamayaṁ.

made of gold or silver.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“seyyathāpi gihī kāmabhogino”ti.

“They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, uccāvacā añjanisalākā dhāretabbā.

“You should not use luxurious ointment sticks.

Yo dhāreyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, aṭṭhimayaṁ …pe… saṅkhanābhimayan”ti.

I allow ointment sticks made of bone, ivory, horn, reed, bamboo, wood, resin, fruit, metal, and shell.”

Tena kho pana samayena añjanisalākā bhūmiyaṁ patitā pharusā hoti.

The monks dropped the ointment sticks on the ground, and they became rough.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, salākaṭhāniyan”ti.

“I allow a case for the ointment stick.”

Tena kho pana samayena bhikkhū añjanimpi añjanisalākampi hatthena pariharanti.

The monks carried the ointment boxes and ointment sticks in their hands.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, añjanitthavikan”ti.

“I allow a bag for the ointment box.”

Aṁsabaddhako na hoti.

They did not have shoulder straps.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, aṁsabaddhakaṁ bandhanasuttakan”ti.

“I allow a shoulder strap and a string for tying it.”

Tena kho pana samayena āyasmato pilindavacchassa sīsābhitāpo hoti.

At one time Venerable Pilindavaccha had a headache.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, muddhani telakan”ti.

“I allow oil for the head.”

Nakkhamaniyo hoti.

He did not get better.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, natthukamman”ti.

“I allow treatment through the nose.”

Natthu galati.

The oil dripped from the nose.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, natthukaraṇin”ti.

“I allow a nose dropper.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū uccāvacā natthukaraṇiyo dhārenti—

Soon afterwards the monks from the group of six used luxurious nose droppers

sovaṇṇamayaṁ rūpiyamayaṁ.

made of gold or silver.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“seyyathāpi gihī kāmabhogino”ti.

“They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, uccāvacā natthukaraṇī dhāretabbā.

“You should not use luxurious nose droppers.

Yo dhāreyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, aṭṭhimayaṁ …pe…

I allow nose droppers made of bone, ivory, horn, reed, bamboo, wood, resin, fruit, metal,

saṅkhanābhimayan”ti.

and shell.”

Natthuṁ visamaṁ āsiñcanti.

The nose dropper dripped unevenly.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, yamakanatthukaraṇin”ti.

“I allow a double nose dropper.”

Nakkhamaniyo hoti.

He did not get better.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, dhūmaṁ pātun”ti.

“I allow you to inhale smoke.”

Taññeva vaṭṭiṁ ālimpetvā pivanti, kaṇṭho dahati.

They just smeared the wick and inhaled the smoke. They burned their throat.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, dhūmanettan”ti.

“I allow a tube.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū uccāvacāni dhūmanettāni dhārenti—

Soon the monks from the group of six used luxurious tubes

sovaṇṇamayaṁ rūpiyamayaṁ.

made of gold or silver.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“seyyathāpi gihī kāmabhogino”ti.

“They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, uccāvacāni dhūmanettāni dhāretabbāni.

“You should not use luxurious tubes.

Yo dhāreyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, aṭṭhimayaṁ …pe… saṅkhanābhimayan”ti.

I allow tubes made of bone, ivory, horn, reed, bamboo, wood, resin, fruit, metal, and shell.”

Tena kho pana samayena dhūmanettāni apārutāni honti, pāṇakā pavisanti.

At that time the tubes were not covered and insects crawled inside them.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, apidhānan”ti.

“I allow a lid.”

Tena kho pana samayena bhikkhū dhūmanettāni hatthena pariharanti.

At that time the monks carried the tubes in their hands.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, dhūmanettathavikan”ti.

“I allow a bag for the tubes.”

Ekato ghaṁsiyanti.

The tubes scratched each other.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, yamakathavikan”ti.

“I allow a bag with two compartments.”

Aṁsabaddhako na hoti.

They did not have a shoulder strap.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, aṁsabaddhakaṁ bandhanasuttakan”ti.

“I allow a shoulder strap and a string for fastening it.”

Tena kho pana samayena āyasmato pilindavacchassa vātābādho hoti.

At one time Venerable Pilindavaccha had a certain disease.

Vejjā evamāhaṁsu—

The doctors said

“telaṁ pacitabban”ti.

he needed a heated concoction of oil.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, telapākan”ti.

“I allow a heated concoction of oil.”

Tasmiṁ kho pana telapāke majjaṁ pakkhipitabbaṁ hoti.

They wanted to add alcohol to that concoction.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, telapāke majjaṁ pakkhipitun”ti.

“I allow alcohol in a heated concoction of oil.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū atipakkhittamajjāni telāni pacanti, tāni pivitvā majjanti.

Soon afterwards the monks from the group of six added too much alcohol as they were heating the oil. They drank it and became drunk.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, atipakkhittamajjaṁ telaṁ pātabbaṁ.

“You should not drink heated oil with too much alcohol.

Yo piveyya, yathādhammo kāretabbo.

If you do, you should be dealt with according to the rule.

Anujānāmi, bhikkhave, yasmiṁ telapāke majjassa na vaṇṇo na gandho na raso paññāyati, evarūpaṁ majjapakkhittaṁ telaṁ pātun”ti.

I allow you to drink heated oil if there is no discernible color, smell, or taste of alcohol.”

Tena kho pana samayena bhikkhūnaṁ bahuṁ atipakkhittamajjaṁ telaṁ pakkaṁ hoti.

The monks had made much heated oil with too much alcohol.

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—“kathaṁ nu kho atipakkhittamajje tele paṭipajjitabban”ti?

They did not know what to do with it.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, abbhañjanaṁ adhiṭṭhātun”ti.

“I allow you to determine it for external use.”

Tena kho pana samayena āyasmato pilindavacchassa bahutaraṁ telaṁ pakkaṁ hoti, telabhājanaṁ na vijjati.

Pilindavaccha had even more heated oil, but there was no vessel for storing it.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, tīṇi tumbāni—

“I allow three kinds of vessels:

lohatumbaṁ, kaṭṭhatumbaṁ, phalatumban”ti.

made of metal, made of wood, made of fruit.”

Tena kho pana samayena āyasmato pilindavacchassa aṅgavāto hoti.

At that time Pilindavaccha had arthritis of the hands and feet.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, sedakamman”ti.

“I allow treatment through sweating.”

Nakkhamaniyo hoti.

He did not get better.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, sambhārasedan”ti.

“I allow sweating with herbs.”

Nakkhamaniyo hoti.

He still did not get better.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, mahāsedan”ti.

“I allow heavy sweating.”

Nakkhamaniyo hoti.

He still did not get better.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, bhaṅgodakan”ti.

“I allow water with herbs.”

Nakkhamaniyo hoti.

He still did not get better.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, udakakoṭṭhakan”ti.

“I allow a bathtub.”

Tena kho pana samayena āyasmato pilindavacchassa pabbavāto hoti.

And Pilindavaccha had arthritis.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, lohitaṁ mocetun”ti.

“I allow bloodletting.”

Nakkhamaniyo hoti.

He did not get better.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, lohitaṁ mocetvā visāṇena gāhetun”ti.

“I allow bloodletting and receiving it in a horn.”

Tena kho pana samayena āyasmato pilindavacchassa pādā phalitā honti.

And Pilindavaccha had cracked feet.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pādabbhañjanan”ti.

“I allow salve for the feet.”

Nakkhamaniyo hoti.

He did not get better.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pajjaṁ abhisaṅkharitun”ti.

“I allow you to make foot salve.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno gaṇḍābādho hoti.

At one time a monk was afflicted with abscesses.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, satthakamman”ti.

“I allow surgery.”

Kasāvodakena attho hoti.

They needed bitter water.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, kasāvodakan”ti.

“I allow bitter water.”

Tilakakkena attho hoti.

They needed sesame paste.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, tilakakkan”ti.

“I allow sesame paste.”

Kabaḷikāya attho hoti.

They needed flour paste.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, kabaḷikan”ti.

“I allow flour paste.”

Vaṇabandhanacoḷena attho hoti.

They needed a dressing.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, vaṇabandhanacoḷan”ti.

“I allow a dressing.”

Vaṇo kaṇḍuvati.

The sore was itching.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, sāsapakuṭṭena phositun”ti.

“I allow you to sprinkle it with mustard-seed powder.”

Vaṇo kilijjittha.

The sore festered.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, dhūmaṁ kātun”ti.

“I allow you to fumigate it.”

Vaḍḍhamaṁsaṁ vuṭṭhāti.

The flesh was sticking out.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, loṇasakkharikāya chinditun”ti.

“I allow you to cut it with a razor.”

Vaṇo na ruhati.

The sore did not heal.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, vaṇatelan”ti.

“I allow oil for the sore.”

Telaṁ galati.

The oil dripped off.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, vikāsikaṁ sabbaṁ vaṇapaṭikamman”ti.

“I allow a bandage and all treatments for sores.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu ahinā daṭṭho hoti.

On one occasion a certain monk was bitten by a snake.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, cattāri mahāvikaṭāni dātuṁ—

“I allow you to give him the four filthy edibles:

gūthaṁ, muttaṁ, chārikaṁ, mattikan”ti.

feces, urine, ash, and clay.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“appaṭiggahitāni nu kho udāhu paṭiggahetabbānī”ti.

“Do they need to be received or not?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, sati kappiyakārake paṭiggahāpetuṁ, asati kappiyakārake sāmaṁ gahetvā paribhuñjitun”ti.

“They should be received if there is an attendant. If there isn’t, I allow you to take them yourself and then eat them.”

Tena kho pana samayena aññatarena bhikkhunā visaṁ pītaṁ hoti.

On one occasion a monk had drunk poison.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, gūthaṁ pāyetun”ti.

“I allow you to give him feces to drink.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“appaṭiggahitaṁ nu kho udāhu paṭiggahetabbo”ti?

“Does it need to be received or not?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, yaṁ karonto paṭiggaṇhāti, sveva paṭiggaho kato, na puna paṭiggahetabbo”ti.

“I allow the one who is excreting it to receive it. When he’s received it, it doesn’t need to be received again.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno gharadinnakābādho hoti.

On one occasion a monk was sick because he had been given a drug.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, sītāloḷiṁ pāyetun”ti.

“I allow him to drink mud from a plow.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu duṭṭhagahaṇiko hoti.

On one occasion a certain monk had indigestion.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, āmisakhāraṁ pāyetun”ti.

“I allow him to drink lye.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno paṇḍurogābādho hoti.

On one occasion a certain monk suffered from jaundice.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, muttaharītakaṁ pāyetun”ti.

“I allow him to drink chebulic myrobalan soaked in cattle urine.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno chavidosābādho hoti.

On one occasion a certain monk suffered from a skin disease.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, gandhālepaṁ kātun”ti.

“I allow you to make a scented ointment.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu abhisannakāyo hoti.

On one occasion a monk’s body was full of impurities.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, virecanaṁ pātun”ti.

“I allow him to drink a purgative.”

Acchakañjiyā attho hoti.

He needed clear congee.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, acchakañjin”ti.

“I allow clear congee.”

Akaṭayūsena attho hoti.

He needed mung-bean broth.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, akaṭayūsan”ti.

“I allow mung-bean broth.”

Kaṭākaṭena attho hoti.

He needed oily mung-bean broth.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, kaṭākaṭan”ti.

“I allow oily mung-bean broth.”

Paṭicchādanīyena attho hoti.

He needed meat broth.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, paṭicchādanīyan”ti.

“I allow meat broth.”

3. Pilindavacchavatthu

3. The account of Pilindavaccha

Tena kho pana samayena āyasmā pilindavaccho rājagahe pabbhāraṁ sodhāpeti leṇaṁ kattukāmo.

At one time Venerable Pilindavaccha was having a hillside cleared near Rājagaha, intending to build a shelter.

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro yenāyasmā pilindavaccho tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ pilindavacchaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Just then King Seniya Bimbisāra of Magadha went to Pilindavaccha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho rājā māgadho seniyo bimbisāro āyasmantaṁ pilindavacchaṁ etadavoca—

and said,

“kiṁ, bhante, thero kārāpetī”ti?

“Venerable, what are you having made?”

“Pabbhāraṁ, mahārāja, sodhāpemi, leṇaṁ kattukāmo”ti.

“I’m clearing the hillside, great king. I want to build a shelter.”

“Attho, bhante, ayyassa ārāmikenā”ti?

“Do you need a monastery worker?”

“Na kho, mahārāja, bhagavatā ārāmiko anuññāto”ti.

“The Buddha hasn’t allowed monastery workers.”

“Tena hi, bhante, bhagavantaṁ paṭipucchitvā mama āroceyyāthā”ti.

“Well then, Venerable, please ask the Buddha and tell me the outcome.”

“Evaṁ, mahārājā”ti kho āyasmā pilindavaccho rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa paccassosi.

“Yes, great king.”

Atha kho āyasmā pilindavaccho rājānaṁ māgadhaṁ seniyaṁ bimbisāraṁ dhammiyā kathāya sandassesi, samādapesi, samuttejesi, sampahaṁsesi.

And Pilindavaccha instructed, inspired, and gladdened King Bimbisāra with a teaching,

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro āyasmatā pilindavacchena dhammiyā kathāya sandassito samādapito samuttejito sampahaṁsito uṭṭhāyāsanā āyasmantaṁ pilindavacchaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

after which the King got up from his seat, bowed down, circumambulated Pilindavaccha with his right side toward him, and left.

Atha kho āyasmā pilindavaccho bhagavato santike dūtaṁ pāhesi—

Soon afterwards Pilindavaccha sent a message to the Buddha:

“rājā, bhante, māgadho seniyo bimbisāro ārāmikaṁ dātukāmo.

“Venerable Sir, King Seniya Bimbisāra of Magadha wishes to provide a monastery worker.

Kathaṁ nu kho, bhante, mayā paṭipajjitabban”ti?

What should I tell him?”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

The Buddha then gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, ārāmikan”ti.

“Monks, I allow monastery workers.”

Dutiyampi kho rājā māgadho seniyo bimbisāro yenāyasmā pilindavaccho tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ pilindavacchaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Once again King Bimbisāra went to Pilindavaccha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho rājā māgadho seniyo bimbisāro āyasmantaṁ pilindavacchaṁ etadavoca—

and said,

“anuññāto, bhante, bhagavatā ārāmiko”ti?

“Venerable, has the Buddha allowed monastery workers?”

“Evaṁ, mahārājā”ti.

“Yes, great king.”

“Tena hi, bhante, ayyassa ārāmikaṁ dammī”ti.

“Well then, I’ll provide you with a monastery worker.”

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro āyasmato pilindavacchassa ārāmikaṁ paṭissutvā, vissaritvā, cirena satiṁ paṭilabhitvā, aññataraṁ sabbatthakaṁ mahāmattaṁ āmantesi—

But after making this promise, he forgot, and only remembered after a long time. He then addressed the official in charge of all practical affairs:

“yo mayā, bhaṇe, ayyassa ārāmiko paṭissuto, dinno so ārāmiko”ti?

“Listen, has the monastery worker I promised been provided?”

“Na kho, deva, ayyassa ārāmiko dinno”ti.

“No, sir, he hasn’t.”

“Kīva ciraṁ nu kho, bhaṇe, ito hi taṁ hotī”ti?

“How long is it since we made that promise?”

Atha kho so mahāmatto rattiyo gaṇetvā rājānaṁ māgadhaṁ seniyaṁ bimbisāraṁ etadavoca—

The official counted the days and said,

“pañca, deva, rattisatānī”ti.

“It’s five hundred days.”

“Tena hi, bhaṇe, ayyassa pañca ārāmikasatāni dehī”ti.

“Well then, provide him with five hundred monastery workers.”

“Evaṁ, devā”ti

“Yes.”

kho so mahāmatto rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa paṭissutvā āyasmato pilindavacchassa pañca ārāmikasatāni pādāsi, pāṭiyekko gāmo nivisi.

The official provided Pilindavaccha with those monastery workers and a separate village was established.

“Ārāmikagāmako”tipi naṁ āhaṁsu, “pilindagāmako”tipi naṁ āhaṁsu.

They called it “The Monastery Workers’ Village” and “Pilinda Village”.

Tena kho pana samayena āyasmā pilindavaccho tasmiṁ gāmake kulūpako hoti.

And Pilindavaccha began associating with the families in that village.

Atha kho āyasmā pilindavaccho pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya pilindagāmaṁ piṇḍāya pāvisi.

After robing up one morning, he took his bowl and robe and entered Pilinda Village for almsfood.

Tena kho pana samayena tasmiṁ gāmake ussavo hoti.

At that time they were holding a celebration in that village,

Dārakā alaṅkatā mālākitā kīḷanti.

and the children were dressed up with ornaments and garlands.

Atha kho āyasmā pilindavaccho pilindagāmake sapadānaṁ piṇḍāya caramāno yena aññatarassa ārāmikassa nivesanaṁ tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

As Pilindavaccha was walking on continuous almsround, he came to the house of a certain monastery worker, where he sat down on the prepared seat.

Tena kho pana samayena tassā ārāmikiniyā dhītā aññe dārake alaṅkate mālākite passitvā rodati—

Just then the daughter of the house had seen the other children dressed up in ornaments and garlands. She cried, saying,

“mālaṁ me detha, alaṅkāraṁ me dethā”ti.

“Give me a garland! Give me ornaments!”

Atha kho āyasmā pilindavaccho taṁ ārāmikiniṁ etadavoca—

Pilindavaccha asked her mother

“kissāyaṁ dārikā rodatī”ti?

why the girl was crying.

“Ayaṁ, bhante, dārikā aññe dārake alaṅkate mālākite passitvā rodati—

She told him,

‘mālaṁ me detha, alaṅkāraṁ me dethā’ti.

Kuto amhākaṁ duggatānaṁ mālā, kuto alaṅkāro”ti?

adding, “Poor people like us can’t afford garlands and ornaments.”

Atha kho āyasmā pilindavaccho aññataraṁ tiṇaṇḍupakaṁ gahetvā taṁ ārāmikiniṁ etadavoca—

Pilindavaccha took a pad of grass and said to the mother,

“handimaṁ tiṇaṇḍupakaṁ tassā dārikāya sīse paṭimuñcā”ti.

“Here, place this on the girl’s head.”

Atha kho sā ārāmikinī taṁ tiṇaṇḍupakaṁ gahetvā tassā dārikāya sīse paṭimuñci.

She did,

Sā ahosi suvaṇṇamālā abhirūpā, dassanīyā, pāsādikā;

and it turned into a beautiful golden garland.

natthi tādisā raññopi antepure suvaṇṇamālā.

Even the royal compound had nothing like it.

Manussā rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa ārocesuṁ—

People told King Bimbisāra,

“amukassa, deva, ārāmikassa ghare suvaṇṇamālā abhirūpā, dassanīyā, pāsādikā;

“Sir, in the house of a such-and-such a monastery worker there’s a beautiful golden garland.

natthi tādisā devassapi antepure suvaṇṇamālā;

Even in your court, sir, there’s nothing like it.

kuto tassa duggatassa?

So how did those poor people get it?

Nissaṁsayaṁ corikāya ābhatā”ti.

They must have stolen it.”

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro taṁ ārāmikakulaṁ bandhāpesi.

King Bimbisāra had that family imprisoned.

Dutiyampi kho āyasmā pilindavaccho pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya pilindagāmaṁ piṇḍāya pāvisi.

Once again Pilindavaccha robed up in the morning, took his bowl and robe, and entered Pilinda Village for almsfood.

Pilindagāmake sapadānaṁ piṇḍāya caramāno yena tassa ārāmikassa nivesanaṁ tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā paṭivissake pucchi—

As he was walking on continuous almsround, he came to the house of that monastery worker. He then asked the neighbors what had happened to that family.

“kahaṁ imaṁ ārāmikakulaṁ gatan”ti?

“Etissā, bhante, suvaṇṇamālāya kāraṇā raññā bandhāpitan”ti.

“The king had jailed them, Venerable, because of that golden garland.”

Atha kho āyasmā pilindavaccho yena rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa nivesanaṁ tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Pilindavaccha then went to King Bimbisāra’s house and sat down on the prepared seat.

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro yenāyasmā pilindavaccho tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ pilindavacchaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

King Bimbisāra approached Pilindavaccha, bowed, and sat down.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho rājānaṁ māgadhaṁ seniyaṁ bimbisāraṁ āyasmā pilindavaccho etadavoca—

Pilindavaccha said,

“kissa, mahārāja, ārāmikakulaṁ bandhāpitan”ti?

“Great king, why have you jailed the family of that monastery worker?”

“Tassa, bhante, ārāmikassa ghare suvaṇṇamālā abhirūpā, dassanīyā, pāsādikā;

“Sir, in the house of that monastery worker there was a beautiful golden garland.

natthi tādisā amhākampi antepure suvaṇṇamālā;

Even the royal compound has nothing like it.

kuto tassa duggatassa?

So how did those poor people get it?

Nissaṁsayaṁ corikāya ābhatā”ti.

They must have stolen it.”

Atha kho āyasmā pilindavaccho rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa pāsādaṁ suvaṇṇanti adhimucci;

Pilindavaccha then focused his mind on turning King Bimbisāra’s stilt house into gold.

so ahosi sabbasovaṇṇamayo.

As a result, the whole house became gold.

“Idaṁ pana te, mahārāja, tāva bahuṁ suvaṇṇaṁ kuto”ti?

He said, “Great king, how did you get so much gold?”

“Aññātaṁ, bhante, ayyasseveso iddhānubhāvo”ti taṁ ārāmikakulaṁ muñcāpesi.

“Understood, Sir! It’s your supernormal power.” He then released that family.

Manussā—

People said,

“ayyena kira pilindavacchena sarājikāya parisāya uttari manussadhammaṁ iddhipāṭihāriyaṁ dassitan”ti—

“They say Venerable Pilindavaccha has performed a superhuman feat, a wonder of supernormal power, for the king and his court!”

attamanā abhippasannā āyasmato pilindavacchassa pañca bhesajjāni abhihariṁsu, seyyathidaṁ—

Being delighted and gaining confidence in Pilindavaccha, they brought him the five tonics:

sappiṁ, navanītaṁ, telaṁ, madhuṁ, phāṇitaṁ.

ghee, butter, oil, honey, and syrup.

Pakatiyāpi ca āyasmā pilindavaccho lābhī hoti pañcannaṁ bhesajjānaṁ;

Ordinarily, too, Pilindavaccha was getting the five tonics.

laddhaṁ laddhaṁ parisāya vissajjeti.

Since he was getting so much, he gave it away to his followers,

Parisā cassa hoti bāhullikā;

who ended up with an abundance of tonics.

laddhaṁ laddhaṁ kolambepi, ghaṭepi, pūretvā paṭisāmeti;

After filling up basins and waterpots and setting these aside,

parissāvanānipi, thavikāyopi, pūretvā vātapānesu laggeti.

they filled their water filters and bags and hung these in the windows.

Tāni olīnavilīnāni tiṭṭhanti.

But the tonics were dripping,

Undūrehipi vihārā okiṇṇavikiṇṇā honti.

and the dwellings became infested with rats.

Manussā vihāracārikaṁ āhiṇḍantā passitvā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

When people walking about the dwellings saw this, they complained and criticized them,

“antokoṭṭhāgārikā ime samaṇā sakyaputtiyā, seyyathāpi rājā māgadho seniyo bimbisāro”ti.

“These Sakyan monastics are hoarding goods indoors, just like King Seniya Bimbisāra of Magadha.”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people

Ye te bhikkhū appicchā, te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma bhikkhū evarūpāya bāhullāya cetessantī”ti.

“How can these monks choose to live with such abundance?”

Atha kho te bhikkhū te anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū evarūpāya bāhullāya cetentī”ti?

“Is it true, monks, that there are monks who live like this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti …pe…

“It’s true, Sir.” …

vigarahitvā dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

after criticizing them, the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“yāni kho pana tāni gilānānaṁ bhikkhūnaṁ paṭisāyanīyāni bhesajjāni, seyyathidaṁ—sappi, navanītaṁ, telaṁ, madhu, phāṇitaṁ, tāni paṭiggahetvā sattāhaparamaṁ sannidhikārakaṁ paribhuñjitabbāni. Taṁ atikkāmayato yathādhammo kāretabbo”ti.

“After being received, the tonics allowable for sick monks—that is, ghee, butter, oil, honey, and syrup—should be used from storage for at most seven days. If you use them beyond that, you should be dealt with according to the rule.”

Bhesajjānuññātabhāṇavāro niṭṭhito paṭhamo.

The first section for recitation on allowable medicines is finished.

4. Guḷādianujānana

4. The allowance for sugar, etc.

Atha kho bhagavā sāvatthiyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena rājagahaṁ tena cārikaṁ pakkāmi.

When the Buddha had stayed at Sāvatthī for as long as he liked, he set out wandering toward Rājagaha.

Addasā kho āyasmā kaṅkhārevato antarāmagge guḷakaraṇaṁ, okkamitvā guḷe piṭṭhampi chārikampi pakkhipante, disvāna—

While they were traveling, Venerable Revata the Doubter saw a place where sugar was being prepared. He went up to that place and saw that they mixed the sugar with flour and ash. He thought,

“akappiyo guḷo sāmiso, na kappati guḷo vikāle paribhuñjitun”ti—

“Sugar mixed with food is unallowable, and so it’s unallowable to eat this sugar at the wrong time,”

kukkuccāyanto sapariso guḷaṁ na paribhuñjati.

and being afraid of wrongdoing, he and his followers did not take sugar.

Yepissa sotabbaṁ maññanti, tepi guḷaṁ na paribhuñjanti.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Kimatthāya, bhikkhave, guḷe piṭṭhampi chārikampi pakkhipantī”ti?

“Why are they adding flour and ash to the sugar?”

“Thaddhatthāya, bhagavā”ti.

“To harden it, Sir.”

“Sace, bhikkhave, thaddhatthāya guḷe piṭṭhampi chārikampi pakkhipanti, so ca guḷotveva saṅkhaṁ gacchati.

“If they add flour or ash to sugar to harden it, it’s still considered as sugar.

Anujānāmi, bhikkhave, yathāsukhaṁ guḷaṁ paribhuñjitun”ti.

I allow you to take as much sugar as you like.”

Addasā kho āyasmā kaṅkhārevato antarāmagge vacce muggaṁ jātaṁ, passitvā—

While still traveling, Revata saw mung beans sprouting from feces. He thought,

“akappiyā muggā;

“Mung beans are unallowable;

pakkāpi muggā jāyantī”ti—

they sprout even after being digested,”

kukkuccāyanto sapariso muggaṁ na paribhuñjati.

and being afraid of wrongdoing, he and his followers did not eat mung beans.

Yepissa sotabbaṁ maññanti, tepi muggaṁ na paribhuñjanti.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Sace, bhikkhave, pakkāpi muggā jāyanti, anujānāmi, bhikkhave, yathāsukhaṁ muggaṁ paribhuñjitun”ti.

“Although mung beans may sprout after being digested, I allow you to eat as much of it as you like.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno udaravātābādho hoti.

On one occasion a certain monk who had a stomach ache

So loṇasovīrakaṁ apāyi.

drank salty purgative

Tassa so udaravātābādho paṭippassambhi.

and was cured.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, gilānassa loṇasovīrakaṁ;

“I allow the salty purgative when you’re sick.

agilānassa udakasambhinnaṁ pānaparibhogena paribhuñjitun”ti.

If you’re not sick, I allow you to drink it mixed with water.”

5. Antovuṭṭhādipaṭikkhepakathā

5. Discussion of the prohibition against storing indoors, etc.

Atha kho bhagavā anupubbena cārikaṁ caramāno yena rājagahaṁ tadavasari. Tatra sudaṁ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

Wandering on, the Buddha eventually arrived at Rājagaha, where he stayed in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary.

Tena kho pana samayena bhagavato udaravātābādho hoti.

Soon afterwards the Buddha had a stomach ache.

Atha kho āyasmā ānando—“pubbepi bhagavato udaravātābādho tekaṭulayāguyā phāsu hotī”ti—

Venerable Ānanda thought, “Previously, when the Buddha had a stomach ache, he was comfortable after drinking the threefold pungent rice porridge.”

sāmaṁ tilampi, taṇḍulampi, muggampi viññāpetvā, anto vāsetvā, anto sāmaṁ pacitvā bhagavato upanāmesi—

He then asked for sesame seeds, rice, and mung beans, stored them indoors, cooked them himself indoors, and brought them to the Buddha, saying,

“pivatu bhagavā tekaṭulayāgun”ti.

“Sir, please drink the threefold pungent rice porridge.”

Jānantāpi tathāgatā pucchanti, jānantāpi na pucchanti;

When Buddhas know what is going on, sometimes they ask and sometimes not.

kālaṁ viditvā pucchanti, kālaṁ viditvā na pucchanti;

They know the right time to ask and when not to ask.

atthasaṁhitaṁ tathāgatā pucchanti, no anatthasaṁhitaṁ.

Buddhas ask when it is beneficial, otherwise not,

Anatthasaṁhite setughāto tathāgatānaṁ.

for Buddhas are incapable of doing what is unbeneficial.

Dvīhi ākārehi buddhā bhagavanto bhikkhū paṭipucchanti— “dhammaṁ vā desessāma, sāvakānaṁ vā sikkhāpadaṁ paññapessāmā”ti.

Buddhas question the monks for two reasons: to give a teaching or to lay down a training rule.

Atha kho bhagavā āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—“kutāyaṁ, ānanda, yāgū”ti?

The Buddha said to Ānanda, “Ānanda, where does this rice porridge come from?”

Atha kho āyasmā ānando bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

Ānanda told him.

Vigarahi buddho bhagavā—

The Buddha criticized him,

“ananucchavikaṁ, ānanda, ananulomikaṁ, appatirūpaṁ, assāmaṇakaṁ, akappiyaṁ, akaraṇīyaṁ.

“It’s not suitable, Ānanda, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma tvaṁ, ānanda, evarūpāya bāhullāya cetessasi.

How could you be so indulgent?

Yadapi, ānanda, anto vuṭṭhaṁ tadapi akappiyaṁ;

What has been stored indoors in a monastery is unallowable;

yadapi anto pakkaṁ, tadapi akappiyaṁ;

what has been cooked indoors in a monastery is unallowable;

yadapi sāmaṁ pakkaṁ, tadapi akappiyaṁ.

what has been cooked by oneself is unallowable.

Netaṁ, ānanda, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

after rebuking him, he gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, anto vuṭṭhaṁ, anto pakkaṁ, sāmaṁ pakkaṁ paribhuñjitabbaṁ.

“You should not eat what has been stored indoors in a monastery, what has been cooked indoors in a monastery, or what you have cooked yourself.

Yo paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anto ce, bhikkhave, vuṭṭhaṁ, anto pakkaṁ, sāmaṁ pakkaṁ tañce paribhuñjeyya, āpatti tiṇṇaṁ dukkaṭānaṁ.

If you eat what has been stored indoors in a monastery, cooked indoors in a monastery, and cooked by yourselves, you commit three offenses of wrong conduct.

Anto ce, bhikkhave, vuṭṭhaṁ, anto pakkaṁ, aññehi pakkaṁ, tañce paribhuñjeyya, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If you eat what has been stored indoors in a monastery, cooked indoors in a monastery, but cooked by others, you commit two offenses of wrong conduct.

Anto ce, bhikkhave, vuṭṭhaṁ, bahi pakkaṁ, sāmaṁ pakkaṁ, tañce paribhuñjeyya, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If you eat what has been stored indoors in a monastery, but cooked outside, yet cooked by yourselves, you commit two offenses of wrong conduct.

Bahi ce, bhikkhave, vuṭṭhaṁ, anto pakkaṁ, sāmaṁ pakkaṁ, tañce paribhuñjeyya, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If you eat what has been stored outside, but cooked indoors in a monastery, and cooked by yourselves, you commit two offenses of wrong conduct.

Anto ce, bhikkhave, vuṭṭhaṁ, bahi pakkaṁ, aññehi pakkaṁ, tañce paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassa.

If you eat what has been stored indoors in a monastery, but cooked outside, and cooked by others, you commit one offense of wrong conduct.

Bahi ce, bhikkhave, vuṭṭhaṁ, anto pakkaṁ, aññehi pakkaṁ, tañce paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassa.

If you eat what has been stored outside, but cooked indoors in a monastery, yet cooked by others, you commit one offense of wrong conduct.

Bahi ce, bhikkhave, vuṭṭhaṁ, bahi pakkaṁ, sāmaṁ pakkaṁ, tañce paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassa.

If you eat what has been stored outside, and cooked outside, but cooked by yourselves, you commit one offense of wrong conduct.

Bahi ce, bhikkhave, vuṭṭhaṁ, bahi pakkaṁ, aññehi pakkaṁ, tañce paribhuñjeyya, anāpattī”ti.

If you eat what has been stored outside, and cooked outside, and cooked by others, there is no offense.”

Tena kho pana samayena bhikkhū—

When the monks knew

“bhagavatā sāmaṁpāko paṭikkhitto”ti—

that the Buddha had prohibited them from cooking,

puna pāke kukkuccāyanti.

being afraid of wrongdoing, they did not reheat.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, puna pākaṁ pacitun”ti.

“I allow you to reheat what has already been cooked.”

Tena kho pana samayena rājagahaṁ dubbhikkhaṁ hoti.

At that time Rājagaha was short of food.

Manussā loṇampi, telampi, taṇḍulampi, khādanīyampi ārāmaṁ āharanti.

People brought salt, oil, rice, and fresh food to the monastery.

Tāni bhikkhū bahi vāsenti;

The monks stored it outdoors,

ukkapiṇḍakāpi khādanti, corāpi haranti.

but it was eaten by vermin and stolen by thieves.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, anto vāsetun”ti.

“I allow you to store food indoors.”

Anto vāsetvā bahi pācenti.

The monks stored it indoors, but it was cooked outside.

Damakā parivārenti.

They were surrounded by beggars

Bhikkhū avissaṭṭhā paribhuñjanti.

and the monks ate in fear.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, anto pacitun”ti.

“I allow cooking indoors.”

Dubbhikkhe kappiyakārakā bahutaraṁ haranti, appataraṁ bhikkhūnaṁ denti.

Because of the famine, the attendants took more for themselves and gave less to the monks.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, sāmaṁ pacituṁ.

“I allow you to cook.

Anujānāmi, bhikkhave, anto vuṭṭhaṁ, anto pakkaṁ, sāmaṁ pakkan”ti.

I allow you to store food indoors in the monastery, to cook indoors in the monastery, and to cook.”

6. Uggahitapaṭiggahaṇa

6. Receiving what has been picked up

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū kāsīsu vassaṁvuṭṭhā rājagahaṁ gacchantā bhagavantaṁ dassanāya antarāmagge na labhiṁsu lūkhassa vā paṇītassa vā bhojanassa yāvadatthaṁ pāripūriṁ;

On one occasion a number of monks who had completed the rainy-season residence in Kāsī were traveling to Rājagaha to visit the Buddha. While traveling, they did not receive sufficient food, whether fine or coarse.

bahuñca phalakhādanīyaṁ ahosi;

Yet there was much fruit,

kappiyakārako ca na ahosi.

but no attendant to offer it.

Atha kho te bhikkhū kilantarūpā yena rājagahaṁ veḷuvanaṁ kalandakanivāpo, yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

When those monks arrived at Rājagaha, they were exhausted. They went to the Bamboo Grove, approached the Buddha, bowed, and sat down.

Āciṇṇaṁ kho panetaṁ buddhānaṁ bhagavantānaṁ āgantukehi bhikkhūhi saddhiṁ paṭisammodituṁ.

Since it is the custom for Buddhas to greet newly arrived monks,

Atha kho bhagavā te bhikkhū etadavoca—

he said to them,

“kacci, bhikkhave, khamanīyaṁ, kacci yāpanīyaṁ,

“I hope you’re keeping well, monks, I hope you’re getting by.

kaccittha appakilamathena addhānaṁ āgatā;

I hope you’re not tired from traveling.

kuto ca tumhe, bhikkhave, āgacchathā”ti?

And where have you come from?”

“Khamanīyaṁ, bhagavā, yāpanīyaṁ, bhagavā.

“We’re keeping well, Venerable Sir, we’re getting by,”

Idha mayaṁ, bhante, kāsīsu vassaṁvuṭṭhā rājagahaṁ āgacchantā bhagavantaṁ dassanāya antarāmagge na labhimhā lūkhassa vā paṇītassa vā bhojanassa yāvadatthaṁ pāripūriṁ;

and they told him what had happened.

bahuñca phalakhādanīyaṁ ahosi;

kappiyakārako ca na ahosi;

tena mayaṁ kilantarūpā addhānaṁ āgatā”ti.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, yattha phalakhādanīyaṁ passati, kappiyakārako ca na hoti, sāmaṁ gahetvā, haritvā, kappiyakārake passitvā, bhūmiyaṁ nikkhipitvā, paṭiggahāpetvā paribhuñjituṁ.

“If there is no attendant, but you see fruit, I allow you to pick it up yourself. You should then carry it until you see an attendant, put it on the ground, and have it received. You may then eat it.

Anujānāmi, bhikkhave, uggahitaṁ paṭiggahitun”ti.

I allow you to receive what you have picked up.”

Tena kho pana samayena aññatarassa brāhmaṇassa navā ca tilā navañca madhu uppannā honti.

On one occasion a certain brahmin had obtained fresh sesame seed and fresh honey.

Atha kho tassa brāhmaṇassa etadahosi—

He thought,

“yannūnāhaṁ nave ca tile navañca madhuṁ buddhappamukhassa bhikkhusaṅghassa dadeyyan”ti.

“Why don’t I give this to the Sangha of monks headed by the Buddha?”

Atha kho so brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ paṭisammodi, sammodanīyaṁ kathaṁ sāraṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.

He then went to the Buddha, exchanged pleasantries with him,

Ekamantaṁ ṭhito kho so brāhmaṇo bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“adhivāsetu me bhavaṁ gotamo svātanāya bhattaṁ, saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Please accept tomorrow’s meal from me together with the Sangha of monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by remaining silent.

Atha kho so brāhmaṇo bhagavato adhivāsanaṁ viditvā pakkāmi.

Knowing that the Buddha had consented, the brahmin left.

Atha kho so brāhmaṇo tassā rattiyā accayena paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṁ ārocāpesi—

The following morning that brahmin had various kinds of fine food prepared. He then had the Buddha informed

“kālo, bho gotama, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

that the meal was ready.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena tassa brāhmaṇassa nivesanaṁ tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi, saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

After robing up, the Buddha took his bowl and robe and went to that brahmin’s house, where he sat down on the prepared seat.

Atha kho so brāhmaṇo buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappetvā sampavāretvā bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ ekamantaṁ nisīdi.

That brahmin personally served various kinds of fine food to the Sangha of monks headed by the Buddha. When the Buddha had finished his meal, the brahmin sat down to one side.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho taṁ brāhmaṇaṁ bhagavā dhammiyā kathāya sandassetvā, samādapetvā, samuttejetvā, sampahaṁsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

The Buddha then instructed, inspired, and gladdened him with a teaching, after which he got up and left.

Atha kho tassa brāhmaṇassa acirapakkantassa bhagavato etadahosi—

Soon after the Buddha had left, that brahmin thought,

“yesaṁ kho mayā atthāya buddhappamukho bhikkhusaṅgho nimantito, ‘nave ca tile navañca madhuṁ dassāmī’ti, te mayā pamuṭṭhā dātuṁ.

“I invited the Sangha of monks headed by the Buddha to give them the fresh sesame seed and honey, but I forgot about it.

Yannūnāhaṁ nave ca tile navañca madhuṁ kolambehi ca ghaṭehi ca ārāmaṁ harāpeyyan”ti.

Why don’t I take the sesame seed and honey to the monastery in basins and waterpots?”

Atha kho so brāhmaṇo nave ca tile navañca madhuṁ kolambehi ca ghaṭehi ca ārāmaṁ harāpetvā yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.

And he did just that. He then approached the Buddha

Ekamantaṁ ṭhito kho so brāhmaṇo bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“yesaṁ kho mayā, bho gotama, atthāya buddhappamukho bhikkhusaṅgho nimantito, ‘nave ca tile navañca madhuṁ dassāmī’ti, te mayā pamuṭṭhā dātuṁ.

“When I invited you for a meal, I forgot to give you fresh sesame seeds and honey.

Paṭiggaṇhātu me bhavaṁ gotamo nave ca tile navañca madhun”ti.

Please accept it.”

“Tena hi, brāhmaṇa, bhikkhūnaṁ dehī”ti.

“Well then, brahmin, give it to the monks.”

Tena kho pana samayena bhikkhū dubbhikkhe appamattakepi pavārenti, paṭisaṅkhāpi paṭikkhipanti,

At this time, because food was scarce, the monks refused an invitation to eat more even after taking just a little. After reflection, they declined further food.

sabbo ca saṅgho pavārito hoti. Bhikkhū kukkuccāyantā na paṭiggaṇhanti.

Now the whole sangha was invited. Being afraid of wrongdoing, they did not accept.

“Paṭiggaṇhatha, bhikkhave, paribhuñjatha.

“Accept, monks, and eat.

Anujānāmi, bhikkhave, tato nīhaṭaṁ bhuttāvinā pavāritena anatirittaṁ paribhuñjitun”ti.

I allow one who has finished his meal and refused an invitation to eat more to eat non-leftovers that have been brought out.”

7. Paṭiggahitādianujānana

7. The allowance for what has been received, etc.

Tena kho pana samayena āyasmato upanandassa sakyaputtassa upaṭṭhākakulaṁ saṅghassatthāya khādanīyaṁ pāhesi—

On one occasion a family who was supporting Venerable Upananda the Sakyan sent fresh food to the Sangha, saying,

“ayyassa upanandassa dassetvā saṅghassa dātabban”ti.

“After showing it to Venerable Upananda, it’s to be given to the Sangha.”

Tena kho pana samayena āyasmā upanando sakyaputto gāmaṁ piṇḍāya paviṭṭho hoti.

Just then Upananda had entered the village for alms.

Atha kho te manussā ārāmaṁ gantvā bhikkhū pucchiṁsu—

When those people arrived at the monastery, they asked for Upananda,

“kahaṁ, bhante, ayyo upanando”ti?

“Esāvuso, āyasmā upanando sakyaputto gāmaṁ piṇḍāya paviṭṭho”ti.

and they were told where he was.

“Idaṁ, bhante, khādanīyaṁ ayyassa upanandassa dassetvā saṅghassa dātabban”ti.

They said, “Venerables, after showing it to Venerable Upananda, this fresh food is to be given to the Sangha.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

The monks told the Buddha and he said,

“Tena hi, bhikkhave, paṭiggahetvā nikkhipatha yāva upanando āgacchatī”ti.

“Well then, receive it and put it aside until Upananda returns.”

Atha kho āyasmā upanando sakyaputto purebhattaṁ kulāni payirupāsitvā divā āgacchati.

But because Upananda visited families before eating, he returned late to the monastery.

Tena kho pana samayena bhikkhū dubbhikkhe appamattakepi pavārenti, paṭisaṅkhāpi paṭikkhipanti, sabbo ca saṅgho pavārito hoti.

At this time, because food was scarce, the monks refused an invitation to eat more even after taking just a little. After reflection, they declined further food. Now the whole sangha was invited.

Bhikkhū kukkuccāyantā na paṭiggaṇhanti.

Being afraid of wrongdoing, they did not accept.

“Paṭiggaṇhatha, bhikkhave, paribhuñjatha.

“Accept, monks, and eat.

Anujānāmi, bhikkhave, purebhattaṁ paṭiggahitaṁ bhuttāvinā pavāritena anatirittaṁ paribhuñjitun”ti.

I allow one who has finished his meal and refused an invitation to eat more to eat non-leftovers that were received before the meal.”

Atha kho bhagavā rājagahe yathābhirantaṁ viharitvā yena sāvatthi tena cārikaṁ pakkāmi.

When the Buddha had stayed at Rājagaha for as long as he liked, he set out wandering toward Sāvatthī.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena sāvatthi tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

he stayed in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena āyasmato sāriputtassa kāyaḍāhābādho hoti.

At that time Venerable Sāriputta had a fever.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ sāriputtaṁ etadavoca—

Venerable Mahāmoggallāna went to him and asked,

“pubbe te, āvuso sāriputta, kāyaḍāhābādho kena phāsu hotī”ti?

“When you previously had a fever, Sāriputta, what did you do to get better?”

“Bhisehi ca me, āvuso, muḷālikāhi cā”ti.

“I had lotus roots and tubers.”

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṁ vā bāhaṁ pasāreyya, pasāritaṁ vā bāhaṁ samiñjeyya; evameva jetavane antarahito mandākiniyā pokkharaṇiyā tīre pāturahosi.

Then, just as a strong man might bend or stretch his arm, so too Mahāmoggallāna disappeared from the Jeta Grove and appeared on the banks of the Mandākinī lotus pond.

Addasā kho aññataro nāgo āyasmantaṁ mahāmoggallānaṁ dūratova āgacchantaṁ, disvāna āyasmantaṁ mahāmoggallānaṁ etadavoca—

An elephant saw Mahāmoggallāna coming and said to him,

“etu kho, bhante, ayyo mahāmoggallāno. Svāgataṁ, bhante, ayyassa mahāmoggallānassa.

“Welcome, Venerable Mahāmoggallāna, please come.

Kena, bhante, ayyassa attho;

Venerable, what do you need?

kiṁ dammī”ti?

What may I give?”

“Bhisehi ca me, āvuso, attho, muḷālikāhi cā”ti.

“I need lotus roots and tubers.”

Atha kho so nāgo aññataraṁ nāgaṁ āṇāpesi—

That elephant told another elephant,

“tena hi, bhaṇe, ayyassa bhise ca muḷālikāyo ca yāvadatthaṁ dehī”ti.

“Listen, give as many roots and tubers as the Venerable needs.”

Atha kho so nāgo mandākiniṁ pokkharaṇiṁ ogāhetvā, soṇḍāya bhisañca muḷālikañca abbāhitvā, suvikkhālitaṁ vikkhāletvā, bhaṇḍikaṁ bandhitvā yenāyasmā mahāmoggallāno tenupasaṅkami.

It plunged into the Mandākinī lotus pond and pulled up lotus roots and tubers with his trunk. It gave them a good rinse, bound them in a bundle, and went up to Mahāmoggallāna.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṁ vā bāhaṁ pasāreyya, pasāritaṁ vā bāhaṁ samiñjeyya; evameva—mandākiniyā pokkharaṇiyā tīre antarahito jetavane pāturahosi.

Then, just as a strong man might bend or stretch his arm, so too Mahāmoggallāna disappeared from the banks of the Mandākinī lotus pond and appeared in the Jeta Grove.

Sopi kho nāgo mandākiniyā pokkharaṇiyā tīre antarahito jetavane pāturahosi.

And that elephant did the same.

Atha kho so nāgo āyasmato mahāmoggallānassa bhise ca muḷālikāyo ca paṭiggahāpetvā jetavane antarahito mandākiniyā pokkharaṇiyā tīre pāturahosi.

It then had the roots and tubers offered to Mahāmoggallāna and returned to the Mandākinī lotus pond in the same manner.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno āyasmato sāriputtassa bhise ca muḷālikāyo ca upanāmesi.

Mahāmoggallāna then brought those lotus roots and tubers to Sāriputta.

Atha kho āyasmato sāriputtassa bhise ca muḷālikāyo ca bhuttassa kāyaḍāhābādho paṭippassambhi.

When he had eaten them, his fever subsided.

Bahū bhisā ca muḷālikāyo ca avasiṭṭhā honti.

But there was much leftover.

Tena kho pana samayena bhikkhū dubbhikkhe appamattakepi pavārenti, paṭisaṅkhāpi paṭikkhipanti, sabbo ca saṅgho pavārito hoti.

At this time, because food was scarce, the monks refused an invitation to eat more even after taking just a little. After reflection, they declined further food.

Bhikkhū kukkuccāyantā na paṭiggaṇhanti.

Being afraid of wrongdoing, they did not accept.

“Paṭiggaṇhatha, bhikkhave, paribhuñjatha.

“Accept, monks, and eat.

Anujānāmi, bhikkhave, vanaṭṭhaṁ pokkharaṭṭhaṁ bhuttāvinā pavāritena anatirittaṁ paribhuñjitun”ti.

I allow one who has finished his meal and refused an invitation to eat more to eat non-leftovers coming from the forest or a lotus pond.”

Tena kho pana samayena sāvatthiyaṁ bahuṁ phalakhādanīyaṁ uppannaṁ hoti, kappiyakārako ca na hoti.

On one occasion in Sāvatthī much fruit had been given but there was no attendant.

Bhikkhū kukkuccāyantā phalaṁ na paribhuñjanti.

Being afraid of wrongdoing, the monks did not eat it.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, abījaṁ nibbattabījaṁ akatakappaṁ phalaṁ paribhuñjitun”ti.

“I allow you to eat fruit that hasn’t been made allowable if it’s seedless or the seeds have been removed.”

8. Satthakammapaṭikkhepakathā

8. Discussion of the prohibition against surgery

Atha kho bhagavā sāvatthiyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena rājagahaṁ tena cārikaṁ pakkāmi.

When the Buddha had stayed at Sāvatthī for as long as he liked, he set out wandering toward Rājagaha.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena rājagahaṁ tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

he stayed in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary.

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno bhagandalābādho hoti.

At this time a certain monk had hemorrhoids

Ākāsagotto vejjo satthakammaṁ karoti.

and the doctor Ākāsagotta performed surgery.

Atha kho bhagavā senāsanacārikaṁ āhiṇḍanto yena tassa bhikkhuno vihāro tenupasaṅkami.

Just then, while walking about the dwellings, the Buddha came to this monk’s dwelling.

Addasā kho ākāsagotto vejjo bhagavantaṁ dūratova āgacchantaṁ, disvāna bhagavantaṁ etadavoca—

Ākāsagotta saw the Buddha coming, and he said to him,

“āgacchatu bhavaṁ gotamo, imassa bhikkhuno vaccamaggaṁ passatu, seyyathāpi godhāmukhan”ti.

“Good Gotama, please come and see this monk’s anus. It’s just like the mouth of a lizard.”

Atha kho bhagavā—

The Buddha thought,

“so maṁ khvāyaṁ moghapuriso uppaṇḍetī”ti—

“This fool is mocking me,”

tatova paṭinivattitvā, etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā, bhikkhū paṭipucchi—

and he turned around right there. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“atthi kira, bhikkhave, amukasmiṁ vihāre bhikkhu gilāno”ti?

“Is there a sick monk in such-and-such a dwelling?”

“Atthi, bhagavā”ti.

“There is, Sir.”

“Kiṁ tassa, bhikkhave, bhikkhuno ābādho”ti?

“What’s his illness?”

“Tassa, bhante, āyasmato bhagandalābādho, ākāsagotto vejjo satthakammaṁ karotī”ti.

“He has hemorrhoids and the doctor Ākāsagotta is performing surgery.”

Vigarahi buddho bhagavā—

The Buddha criticized him,

“ananucchavikaṁ, bhikkhave, tassa moghapurisassa, ananulomikaṁ, appatirūpaṁ, assāmaṇakaṁ, akappiyaṁ, akaraṇīyaṁ.

“It’s not suitable, monks, for that foolish man, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma so, bhikkhave, moghapuriso sambādhe satthakammaṁ kārāpessati.

How can he have surgery on the private parts?

Sambādhe, bhikkhave, sukhumā chavi, duropayo vaṇo, dupparihāraṁ satthaṁ.

In that area the skin is delicate, sores heel with difficulty, and a scalpel is hard to wield.

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā …pe…

after criticizing him …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

he gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, sambādhe satthakammaṁ kārāpetabbaṁ.

“You should not have surgery on the private parts.

Yo kārāpeyya, āpatti thullaccayassā”ti.

If you do, you commit a serious offense.”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū—

When they knew that the Buddha had prohibited surgery,

“bhagavatā satthakammaṁ paṭikkhittan”ti—

vatthikammaṁ kārāpenti.

the monks from the group of six had enemas.

Ye te bhikkhū appicchā, te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū vatthikammaṁ kārāpessantī”ti.

“How can the monks from the group of six have enemas?”

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha what had happened.

“Saccaṁ kira, bhikkhave, chabbaggiyā bhikkhū vatthikammaṁ kārāpentī”ti?

“Is it true, monks, that the monks from the group of six are having enemas?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti …pe…

“It’s true, Sir.” …

vigarahitvā dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

after criticizing them, the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, sambādhassa sāmantā dvaṅgulā satthakammaṁ vā vatthikammaṁ vā kārāpetabbaṁ.

“You should not get surgery within 3.5 centimeters of the private parts or have enemas.

Yo kārāpeyya, āpatti thullaccayassā”ti.

If you do, you commit a serious offense.”

9. Manussamaṁsapaṭikkhepakathā

9. Discussion of the prohibition against human flesh

Atha kho bhagavā rājagahe yathābhirantaṁ viharitvā yena bārāṇasī tena cārikaṁ pakkāmi.

When the Buddha had stayed at Rājagaha for as long as he liked, he set out wandering toward Benares.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena bārāṇasī tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā bārāṇasiyaṁ viharati isipatane migadāye.

he stayed in the deer park at Isipatana.

Tena kho pana samayena bārāṇasiyaṁ suppiyo ca upāsako suppiyā ca upāsikā ubhatopasannā honti, dāyakā, kārakā, saṅghupaṭṭhākā.

At that time in Benares there were two lay-followers, Suppiya and Suppiyā, husband and wife, both with confidence in Buddhism. They were donors and benefactors, and they supported the Sangha.

Atha kho suppiyā upāsikā ārāmaṁ gantvā vihārena vihāraṁ pariveṇena pariveṇaṁ upasaṅkamitvā bhikkhū pucchati—

On one occasion Suppiyā went to the monastery and walked from dwelling to dwelling, from precincts to precincts, asking the monks,

“ko, bhante, gilāno, kassa kiṁ āhariyatū”ti?

“Is anyone sick? What may I bring?”

Tena kho pana samayena aññatarena bhikkhunā virecanaṁ pītaṁ hoti.

Just then a certain monk had drunk a purgative.

Atha kho so bhikkhu suppiyaṁ upāsikaṁ etadavoca—

He told Suppiyā about this, adding,

“mayā kho, bhagini, virecanaṁ pītaṁ.

Attho me paṭicchādanīyenā”ti.

“I need meat broth.”

“Suṭṭhu, ayya, āhariyissatī”ti

“No problem, I’ll organize it.”

gharaṁ gantvā antevāsiṁ āṇāpesi—

She then returned to her house and told a servant,

“gaccha, bhaṇe, pavattamaṁsaṁ jānāhī”ti.

“Go and get some meat.”

“Evaṁ, ayye”ti kho so puriso suppiyāya upāsikāya paṭissuṇitvā kevalakappaṁ bārāṇasiṁ āhiṇḍanto na addasa pavattamaṁsaṁ.

Saying, “Yes, lady,” he walked around the whole of Benares, but could not find any.

Atha kho so puriso yena suppiyā upāsikā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā suppiyaṁ upāsikaṁ etadavoca—

So he returned to Suppiyā and said,

“natthayye pavattamaṁsaṁ.

“There’s no meat.

Māghāto ajjā”ti.

Today there’s no slaughtering.”

Atha kho suppiyāya upāsikāya etadahosi—

Suppiyā thought,

“tassa kho gilānassa bhikkhuno paṭicchādanīyaṁ alabhantassa ābādho vā abhivaḍḍhissati, kālaṅkiriyā vā bhavissati.

“If that monk doesn’t get meat broth, his illness will get worse or he will die.

Na kho metaṁ patirūpaṁ yāhaṁ paṭissuṇitvā na harāpeyyan”ti.

Because I’ve already agreed to provide it, it would not be right if I didn’t.”

Potthanikaṁ gahetvā ūrumaṁsaṁ ukkantitvā dāsiyā adāsi—

She then took a knife, cut flesh from her own thigh, and gave it to a slave, saying,

“handa, je, imaṁ maṁsaṁ sampādetvā amukasmiṁ vihāre bhikkhu gilāno, tassa dajjāhi.

“Prepare this meat and give it to the sick monk in such-and-such a dwelling.

Yo ca maṁ pucchati, ‘gilānā’ti paṭivedehī”ti uttarāsaṅgena ūruṁ veṭhetvā ovarakaṁ pavisitvā mañcake nipajji.

If anyone asks for me, tell them I’m sick.” She then wrapped her thigh in her upper robe, entered her bedroom, and lay down on the bed.

Atha kho suppiyo upāsako gharaṁ gantvā dāsiṁ pucchi—

When Suppiya returned home, he asked the slave where his wife was.

“kahaṁ suppiyā”ti?

“Esāyya, ovarake nipannā”ti.

Being told where she was,

Atha kho suppiyo upāsako yena suppiyā upāsikā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā suppiyaṁ upāsikaṁ etadavoca—

he went to see her,

“kissa nipannāsī”ti?

“Gilānāmhī”ti.

“Kiṁ te ābādho”ti?

Atha kho suppiyā upāsikā suppiyassa upāsakassa etamatthaṁ ārocesi.

and she told him what had happened.

Atha kho suppiyo upāsako—

He thought,

“acchariyaṁ vata bho, abbhutaṁ vata bho.

“It’s astonishing and amazing

Yāva saddhāyaṁ suppiyā pasannā, yatra hi nāma attanopi maṁsāni pariccattāni.

how much faith and confidence Suppiyā has, in that she gives up even her own flesh.

Kimpimāya aññaṁ kiñci adeyyaṁ bhavissatī”ti—

Is there anything she would not give?”

haṭṭho udaggo yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Delighted and joyful he went to the Buddha. He bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho suppiyo upāsako bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“adhivāsetu me, bhante, bhagavā svātanāya bhattaṁ, saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Venerable Sir, please accept tomorrow’s meal from me together with the Sangha of monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by remaining silent.

Atha kho suppiyo upāsako bhagavato adhivāsanaṁ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

Knowing that the Buddha had consented, Suppiya got up from his seat, bowed down, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Atha kho suppiyo upāsako tassā rattiyā accayena paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṁ ārocāpesi—“kālo, bhante, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

The following morning Suppiya had various kinds of fine food prepared. He then had the Buddha informed that the meal was ready.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena suppiyassa upāsakassa nivesanaṁ tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi, saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

After robing up, the Buddha took his bowl and robe and, together with the Sangha of monks, went to Suppiya’s house, where he sat down on the prepared seat.

Atha kho suppiyo upāsako yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.

Suppiya approached the Buddha and bowed down to him.

Ekamantaṁ ṭhitaṁ kho suppiyaṁ upāsakaṁ bhagavā etadavoca—“kahaṁ, suppiyā”ti?

The Buddha asked him where Suppiyā was

“Gilānā, bhagavā”ti.

and he replied that she was sick.

“Tena hi āgacchatū”ti.

“Well then, please tell her to come.”

“Na, bhagavā, ussahatī”ti.

“She’s not able, Sir.”

“Tena hi pariggahetvāpi ānethā”ti.

“Well then, carry her in here.”

Atha kho suppiyo upāsako suppiyaṁ upāsikaṁ pariggahetvā ānesi.

And they did.

Tassā saha dassanena bhagavato tāva mahāvaṇo ruḷho ahosi succhavilomajāto.

The moment Suppiyā saw the Buddha that great wound healed and was perfectly covered with skin and hairs.

Atha kho suppiyo ca upāsako suppiyā ca upāsikā—

Suppiya and Suppiyā exclaimed,

“acchariyaṁ vata bho, abbhutaṁ vata bho.

“The great power and might of the Buddha

Tathāgatassa mahiddhikatā mahānubhāvatā, yatra hi nāma saha dassanena bhagavato tāva mahāvaṇo ruḷho bhavissati succhavilomajāto”ti—

is truly astonishing and amazing!”

haṭṭhā udaggā buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappetvā sampavāretvā bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ ekamantaṁ nisīdiṁsu.

Delighted and joyful, they personally served various kinds of fine food to the Sangha of monks headed by the Buddha. When the Buddha had finished his meal, they sat down to one side.

Atha kho bhagavā suppiyañca upāsakaṁ suppiyañca upāsikaṁ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

And the Buddha instructed, inspired, and gladdened them with a teaching, after which he got up from his seat and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā bhikkhū paṭipucchi—

Soon afterwards the Buddha had the Sangha gathered and questioned the monks:

“ko, bhikkhave, suppiyaṁ upāsikaṁ maṁsaṁ viññāpesī”ti?

“Who asked Suppiyā for meat?”

Evaṁ vutte, so bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca—“ahaṁ kho, bhante, suppiyaṁ upāsikaṁ maṁsaṁ viññāpesin”ti.

The monk who had done so told the Buddha.

“Āhariyittha, bhikkhū”ti?

“Did you get the meat?”

“Āhariyittha, bhagavā”ti.

“I did, Sir.”

“Paribhuñji tvaṁ, bhikkhū”ti?

“Did you eat it?”

“Paribhuñjāmahaṁ, bhagavā”ti.

“Yes.”

“Paṭivekkhi tvaṁ, bhikkhū”ti?

“Were you circumspect about it?”

“Nāhaṁ, bhagavā, paṭivekkhin”ti.

“No.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, appaṭivekkhitvā maṁsaṁ paribhuñjissasi.

“Foolish man, how can you eat meat without circumspection?

Manussamaṁsaṁ kho tayā, moghapurisa, paribhuttaṁ.

You have eaten human flesh.

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

after rebuking him, he gave a teaching and addressed the monks:

“santi, bhikkhave, manussā saddhā pasannā, tehi attanopi maṁsāni pariccattāni.

“There are people who have faith and confidence, even to the point where they give up their own flesh.

Na, bhikkhave, manussamaṁsaṁ paribhuñjitabbaṁ.

You should not eat human flesh.

Yo paribhuñjeyya, āpatti thullaccayassa.

If you do, you commit a serious offense.

Na ca, bhikkhave, appaṭivekkhitvā maṁsaṁ paribhuñjitabbaṁ.

You should not eat flesh without being circumspect.

Yo paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

10. Hatthimaṁsādipaṭikkhepakathā

10. Discussion of the prohibition against elephant meat, etc.

Tena kho pana samayena rañño hatthī maranti.

At one time some of the King’s elephants had died.

Manussā dubbhikkhe hatthimaṁsaṁ paribhuñjanti, bhikkhūnaṁ piṇḍāya carantānaṁ hatthimaṁsaṁ denti.

Because there was a shortage of food, people ate the elephant meat. And they gave elephant meat to monks who were walking for almsfood.

Bhikkhū hatthimaṁsaṁ paribhuñjanti.

When the monks ate it,

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

people complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā hatthimaṁsaṁ paribhuñjissanti.

“How can the Sakyan monastics eat elephant meat?

Rājaṅgaṁ hatthī, sace rājā jāneyya, na nesaṁ attamano assā”ti.

Elephants are an attribute of kingship. If the King knew, he would not be pleased with those monks.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, hatthimaṁsaṁ paribhuñjitabbaṁ.

“You should not eat elephant meat.

Yo paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena rañño assā maranti.

At one time some of the King’s horses had died.

Manussā dubbhikkhe assamaṁsaṁ paribhuñjanti, bhikkhūnaṁ piṇḍāya carantānaṁ assamaṁsaṁ denti.

Because there was a shortage of food, people ate the horse meat. And they gave horse meat to monks who were walking for almsfood.

Bhikkhū assamaṁsaṁ paribhuñjanti.

When the monks ate it,

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

people complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā assamaṁsaṁ paribhuñjissanti.

“How can the Sakyan monastics eat horse meat?

Rājaṅgaṁ assā, sace rājā jāneyya, na nesaṁ attamano assā”ti.

Horses are an attribute of kingship. If the King knew, he would not be pleased with those monks.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, assamaṁsaṁ paribhuñjitabbaṁ.

“You should not eat horse meat.

Yo paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena manussā dubbhikkhe sunakhamaṁsaṁ paribhuñjanti, bhikkhūnaṁ piṇḍāya carantānaṁ sunakhamaṁsaṁ denti.

At one time when there was a shortage of food, people ate dog meat. And they gave dog meat to monks who were walking for almsfood.

Bhikkhū sunakhamaṁsaṁ paribhuñjanti.

When the monks ate it,

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

people complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā sunakhamaṁsaṁ paribhuñjissanti, jeguccho sunakho paṭikūlo”ti.

“How can the Sakyan monastics eat dog meat? Dogs are disgusting and repulsive.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, sunakhamaṁsaṁ paribhuñjitabbaṁ.

“You should not eat dog meat.

Yo paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena manussā dubbhikkhe ahimaṁsaṁ paribhuñjanti, bhikkhūnaṁ piṇḍāya carantānaṁ ahimaṁsaṁ denti.

At one time when there was a shortage of food, people ate snake meat. And they gave snake meat to monks who were walking for almsfood.

Bhikkhū ahimaṁsaṁ paribhuñjanti.

When the monks ate it,

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

people complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā ahimaṁsaṁ paribhuñjissanti, jeguccho ahi paṭikūlo”ti.

“How can the Sakyan monastics eat snake meat? Snakes are disgusting and repulsive.”

Supassopi nāgarājā yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.

Then even Supassa the king of dragons went to see the Buddha. He bowed down to the Buddha

Ekamantaṁ ṭhito kho supasso nāgarājā bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“santi, bhante, nāgā assaddhā appasannā.

“Sir, there are dragons without faith and confidence.

Te appamattakehipi bhikkhū viheṭheyyuṁ.

They might harm the monks even over small matters.

Sādhu, bhante, ayyā ahimaṁsaṁ na paribhuñjeyyun”ti.

Please ask the venerables not to eat snake meat.”

Atha kho bhagavā supassaṁ nāgarājānaṁ dhammiyā kathāya sandassesi …pe… padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

The Buddha instructed, inspired, and gladdened him with a teaching, after which Supassa got up from his seat, bowed down, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, ahimaṁsaṁ paribhuñjitabbaṁ.

“You should not eat snake meat.

Yo paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena luddakā sīhaṁ hantvā sīhamaṁsaṁ paribhuñjanti, bhikkhūnaṁ piṇḍāya carantānaṁ sīhamaṁsaṁ denti.

On one occasion hunters killed a lion and ate the lion meat. And they gave lion meat to monks who were walking for almsfood.

Bhikkhū sīhamaṁsaṁ paribhuñjitvā araññe viharanti.

After eating it, the monks stayed in the wilderness,

Sīhā sīhamaṁsagandhena bhikkhū paripātenti.

and because of the smell of lion meat, lions attacked those monks.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, sīhamaṁsaṁ paribhuñjitabbaṁ.

“You should not eat lion meat.

Yo paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena luddakā byagghaṁ hantvā …pe…

On one occasion hunters killed a tiger …

dīpiṁ hantvā …pe…

a leopard …

acchaṁ hantvā …pe…

a bear …

taracchaṁ hantvā taracchamaṁsaṁ paribhuñjanti, bhikkhūnaṁ piṇḍāya carantānaṁ taracchamaṁsaṁ denti.

a hyena and ate the hyena meat. And they gave hyena meat to monks who were walking for almsfood.

Bhikkhū taracchamaṁsaṁ paribhuñjitvā araññe viharanti.

After eating it, the monks stayed in the wilderness,

Taracchā taracchamaṁsagandhena bhikkhū paripātenti.

and because of the smell of hyena meat, hyenas attacked those monks.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, taracchamaṁsaṁ paribhuñjitabbaṁ.

“You should not eat tiger meat, leopard meat, bear meat, or hyena meat.

Yo paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Suppiyabhāṇavāro niṭṭhito dutiyo.

The second section for recitation on Suppiyā is finished.

11. Yāgumadhugoḷakānujānana

11. The allowance for rice porridge and honey balls

Atha kho bhagavā bārāṇasiyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena andhakavindaṁ tena cārikaṁ pakkāmi, mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ, aḍḍhatelasehi bhikkhusatehi.

When the Buddha had stayed at Benares for as long as he liked, he set out wandering toward Andhakavinda together with a large sangha of twelve-hundred and fifty monks.

Tena kho pana samayena jānapadā manussā bahuṁ loṇampi, telampi, taṇḍulampi, khādanīyampi sakaṭesu āropetvā buddhappamukhassa bhikkhusaṅghassa piṭṭhito piṭṭhito anubandhā honti—

On this occasion the country people had loaded large quantities of salt, oil, rice, and fresh food onto carts, and were following behind the Sangha of monks headed by the Buddha, thinking,

“yadā paṭipāṭiṁ labhissāma tadā bhattaṁ karissāmā”ti, pañcamattāni ca vighāsādasatāni.

“When our turn comes, we’ll prepare a meal.” And five hundred people living on leftovers were also following along.

Atha kho bhagavā anupubbena cārikaṁ caramāno yena andhakavindaṁ tadavasari.

Eventually the Buddha arrived at Andhakavinda and stayed there.

Atha kho aññatarassa brāhmaṇassa paṭipāṭiṁ alabhantassa etadahosi—

Soon afterwards a certain brahmin whose turn to offer a meal had not yet come, thought,

“atītāni kho me dve māsāni buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ anubandhantassa ‘yadā paṭipāṭiṁ labhissāmi tadā bhattaṁ karissāmī’ti, na ca me paṭipāṭi labbhati, ahañcamhi ekattako, bahu ca me gharāvāsattho hāyati.

“I’ve been following the Sangha of monks headed by the Buddha for two months waiting to offer them a meal, and I’m still waiting. Moreover, I have no companion and all my household business is being neglected.

Yannūnāhaṁ bhattaggaṁ olokeyyaṁ;

Why don’t I inspect the dining hall

yaṁ bhattagge nāssa, taṁ paṭiyādeyyan”ti.

and prepare whatever is lacking?”

Atha kho so brāhmaṇo bhattaggaṁ olokento dve nāddasa—

When he did, he saw that two things were missing:

yāguñca madhugoḷakañca.

rice porridge and honey balls.

Atha kho so brāhmaṇo yenāyasmā ānando tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca—

He then went to Venerable Ānanda and told what he had been thinking,

“idha me, bho ānanda, paṭipāṭiṁ alabhantassa etadahosi—

‘atītāni kho me dve māsāni buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ anubandhantassa, “yadā paṭipāṭiṁ labhissāmi tadā bhattaṁ karissāmī”ti.

Na ca me paṭipāṭi labbhati, ahañcamhi ekattako, bahu ca me gharāvāsattho hāyati.

Yannūnāhaṁ bhattaggaṁ olokeyyaṁ;

yaṁ bhattagge nāssa, taṁ paṭiyādeyyan’ti.

So kho ahaṁ, bho ānanda, bhattaggaṁ olokento dve nāddasaṁ—

yāguñca madhugoḷakañca.

Sacāhaṁ, bho ānanda, paṭiyādeyyaṁ yāguñca madhugoḷakañca, paṭiggaṇheyya me bhavaṁ gotamo”ti?

adding, “Good Ānanda, if I was to prepare rice porridge and honey balls, would Good Gotama accept it?”

“Tena hi, brāhmaṇa, bhagavantaṁ paṭipucchissāmī”ti.

“Well, brahmin, let me ask the Buddha.”

Atha kho āyasmā ānando bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

Venerable Ānanda told the Buddha,

“Tena hānanda, paṭiyādetū”ti.

who said, “Allow it to be prepared, Ānanda.”

“Tena hi, brāhmaṇa, paṭiyādehī”ti.

And Ānanda passed the message on to the brahmin.

Atha kho so brāhmaṇo tassā rattiyā accayena pahūtaṁ yāguñca madhugoḷakañca paṭiyādāpetvā bhagavato upanāmesi—

The following morning that brahmin prepared much rice porridge and many honey balls and brought it to the Buddha, saying,

“paṭiggaṇhātu me bhavaṁ gotamo yāguñca madhugoḷakañcā”ti.

“Good Gotama, please accept the rice porridge and the honey balls.”

“Tena hi, brāhmaṇa, bhikkhūnaṁ dehī”ti.

“Well then, brahmin, give it to the monks.”

Bhikkhū kukkuccāyantā na paṭiggaṇhanti.

But being afraid of wrongdoing, the monks did not accept.

“Paṭiggaṇhatha, bhikkhave, paribhuñjathā”ti.

The Buddha said, “Accept, monks, and eat.”

Atha kho so brāhmaṇo buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ pahūtāya yāguyā ca madhugoḷakena ca sahatthā santappetvā sampavāretvā bhagavantaṁ dhotahatthaṁ onītapattapāṇiṁ ekamantaṁ nisīdi.

That brahmin then personally served much rice porridge and many honey balls to the Sangha of monks headed by the Buddha. When the Buddha had finished his meal, the brahmin sat down to one side.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho taṁ brāhmaṇaṁ bhagavā etadavoca—

And the Buddha said this to him:

“Dasayime, brāhmaṇa, ānisaṁsā yāguyā.

“Brahmin, there are these ten benefits of rice porridge.

Katame dasa?

Yāguṁ dento āyuṁ deti, vaṇṇaṁ deti, sukhaṁ deti, balaṁ deti, paṭibhānaṁ deti, yāgu pītā khuddaṁ paṭihanati, pipāsaṁ vineti, vātaṁ anulometi, vatthiṁ sodheti, āmāvasesaṁ pāceti—

One who gives rice porridge gives life, beauty, happiness, strength, and articulateness; drinking rice porridge stills hunger, allays thirst, gets rid of wind, cleans out the bladder, and helps the digestion of food remnants.

ime kho, brāhmaṇa, dasānisaṁsā yāguyāti.

Yo saññatānaṁ paradattabhojinaṁ,

One who gives rice porridge respectfully at the right time

Kālena sakkacca dadāti yāguṁ;

To the restrained ones who live on the gifts of others,

Dasassa ṭhānāni anuppavecchati,

Such a one supplies them with ten things:

Āyuñca vaṇṇañca sukhaṁ balañca.

Long life, beauty, happiness, and strength,

Paṭibhānamassa upajāyate tato,

And articulateness, too, one gets from that;

Khuddaṁ pipāsañca byapaneti vātaṁ;

Hunger, thirst, and wind are removed,

Sodheti vatthiṁ pariṇāmeti bhattaṁ,

The bladder is cleaned and the food digested.

Bhesajjametaṁ sugatena vaṇṇitaṁ.

This tonic is praised by the Accomplished One.

Tasmā hi yāguṁ alameva dātuṁ,

Therefore, for a person looking for happiness—

Niccaṁ manussena sukhatthikena;

One wishing for heavenly bliss

Dibbāni vā patthayatā sukhāni,

Or one desiring human prosperity—

Manussasobhagyatamicchatā vā”ti.

It’s appropriate to give rice porridge regularly.”

Atha kho bhagavā taṁ brāhmaṇaṁ imāhi gāthāhi anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

The Buddha then got up from his seat and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards he gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, yāguñca madhugoḷakañcā”ti.

“I allow rice porridge and honey balls.”

12. Taruṇapasannamahāmattavatthu

12. The government official with recently acquired faith

Assosuṁ kho manussā bhagavatā kira yāgu anuññātā madhugoḷakañcāti.

When people heard that the Buddha had allowed rice porridge and honey balls,

Te kālasseva, bhojjayāguṁ paṭiyādenti madhugoḷakañca.

they prepared thick rice porridge and honey balls early in the morning.

Bhikkhū kālasseva bhojjayāguyā dhātā madhugoḷakena ca bhattagge na cittarūpaṁ paribhuñjanti.

After eating thick rice porridge and honey balls to their satisfaction in the morning, the monks did not eat as much as they had intended in the dining hall.

Tena kho pana samayena aññatarena taruṇapasannena mahāmattena svātanāya buddhappamukho bhikkhusaṅgho nimantito hoti.

At this time a certain government official who had recently acquired faith in Buddhism had invited the Sangha of monks headed by the Buddha for the meal on the following day.

Atha kho tassa taruṇapasannassa mahāmattassa etadahosi—

He thought,

“yannūnāhaṁ aḍḍhatelasannaṁ bhikkhusatānaṁ aḍḍhatelasāni maṁsapātisatāni paṭiyādeyyaṁ, ekamekassa bhikkhuno ekamekaṁ maṁsapātiṁ upanāmeyyan”ti.

“Why don’t I prepare twelve hundred and fifty bowls of meat for the twelve hundred and fifty monks? I can then bring one bowl to each and every monk.”

Atha kho so taruṇapasanno mahāmatto tassā rattiyā accayena paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā aḍḍhatelasāni ca maṁsapātisatāni, bhagavato kālaṁ ārocāpesi—“kālo, bhante, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

The following morning that official had various kinds of fine food prepared, as well as twelve hundred and fifty bowls of meat. He then had the Buddha informed that the meal was ready.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena tassa taruṇapasannassa mahāmattassa nivesanaṁ tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi, saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

After robing up, the Buddha took his bowl and robe and, together with the Sangha of monks, went to that brahmin’s house, where he sat down on the prepared seat.

Atha kho so taruṇapasanno mahāmatto bhattagge bhikkhū parivisati.

That official then served the monks in the dining hall.

Bhikkhū evamāhaṁsu—

As he did so, the monks said,

“thokaṁ, āvuso, dehi; thokaṁ, āvuso, dehī”ti.

“Only a little, thanks.”

“Mā kho tumhe, bhante—‘ayaṁ taruṇapasanno mahāmatto’ti—thokaṁ thokaṁ paṭiggaṇhatha.

“Please don’t say that because I’ve only recently acquired faith in Buddhism.

Bahuṁ me khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyattaṁ, aḍḍhatelasāni ca maṁsapātisatāni.

I’ve prepared much food of various kinds, as well as twelve-hundred and fifty bowls of meat.

Ekamekassa bhikkhuno ekamekaṁ maṁsapātiṁ upanāmessāmīti.

I’ll bring one bowl of meat to each and every monk.

Paṭiggaṇhatha, bhante, yāvadatthan”ti.

Venerables, please accept as much as you like.”

“Na kho mayaṁ, āvuso, etaṅkāraṇā thokaṁ thokaṁ paṭiggaṇhāma, api ca mayaṁ kālasseva bhojjayāguyā dhātā madhugoḷakena ca. Tena mayaṁ thokaṁ thokaṁ paṭiggaṇhāmā”ti.

“We’re not receiving so little because of that, but because we ate thick rice porridge and honey balls to our satisfaction early in the morning.”

Atha kho so taruṇapasanno mahāmatto ujjhāyati khiyyati vipāceti—

The official complained and criticized them,

“kathañhi nāma bhadantā mayā nimantitā aññassa bhojjayāguṁ paribhuñjissanti, na cāhaṁ paṭibalo yāvadatthaṁ dātun”ti

“When the venerables have been invited by me, how can they eat someone else’s thick rice porridge? Am I not able to give them as much as they like?”

kupito anattamano āsādanāpekkho bhikkhūnaṁ patte pūrento agamāsi—“bhuñjatha vā haratha vā”ti.

Angry and aiming to criticize, he walked around filling the monks’ almsbowls, saying, “Eat it or take it away.”

Atha kho so taruṇapasanno mahāmatto buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappetvā sampavāretvā bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ ekamantaṁ nisīdi.

When he had personally served the various kinds of fine food to the Sangha of monks headed by the Buddha, and the Buddha had finished his meal, the official sat down to one side.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho taṁ taruṇapasannaṁ mahāmattaṁ bhagavā dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

The Buddha instructed, inspired, and gladdened him with a teaching, after which he got up from his seat and left.

Atha kho tassa taruṇapasannassa mahāmattassa acirapakkantassa bhagavato ahudeva kukkuccaṁ, ahu vippaṭisāro—

Soon after the Buddha had left, that official felt anxiety and remorse, thinking,

“alābhā vata me, na vata me lābhā; dulladdhaṁ vata me, na vata me suladdhaṁ;

“It’s bad for me, truly bad,

yohaṁ kupito anattamano āsādanāpekkho bhikkhūnaṁ patte pūrento agamāsiṁ—‘bhuñjatha vā haratha vā’ti.

that I acted like this.

Kiṁ nu kho mayā bahuṁ pasutaṁ puññaṁ vā apuññaṁ vā”ti?

I wonder, did I make much merit or demerit?”

Atha kho so taruṇapasanno mahāmatto yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

He then went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho so taruṇapasanno mahāmatto bhagavantaṁ etadavoca—

and told him what he had been thinking, adding,

“idha mayhaṁ, bhante, acirapakkantassa bhagavato ahudeva kukkuccaṁ, ahu vippaṭisāro

‘alābhā vata me, na vata me lābhā; dulladdhaṁ vata me, na vata me suladdhaṁ;

yohaṁ kupito anattamano āsādanāpekkho bhikkhūnaṁ patte pūrento agamāsiṁ—bhuñjatha vā haratha vāti.

Kiṁ nu kho mayā bahuṁ pasutaṁ, puññaṁ vā apuññaṁ vā’ti.

Kiṁ nu kho mayā, bhante, bahuṁ pasutaṁ, puññaṁ vā apuññaṁ vā”ti?

“How is it, Sir, did I make much merit or demerit?”

“Yadaggena tayā, āvuso, svātanāya buddhappamukho bhikkhusaṅgho nimantito tadaggena te bahuṁ puññaṁ pasutaṁ.

“When you invited the Sangha of monks headed by the Buddha for a meal on the following day, you made much merit.

Yadaggena te ekamekena bhikkhunā ekamekaṁ sitthaṁ paṭiggahitaṁ tadaggena te bahuṁ puññaṁ pasutaṁ, saggā te āraddhā”ti.

When each and every monk received rice from you, you made much merit. You are heading for heaven.”

Atha kho so taruṇapasanno mahāmatto—“lābhā kira me, suladdhaṁ kira me, bahuṁ kira mayā puññaṁ pasutaṁ, saggā kira me āraddhā”ti—

When the official heard this,

haṭṭho udaggo uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

he was joyful and elated. He got up from his seat, bowed down, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā bhikkhū paṭipucchi—

Soon afterwards the Buddha had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū aññatra nimantitā aññassa bhojjayāguṁ paribhuñjantī”ti?

“Is it true, monks, that monks who had been invited for a meal ate someone else’s thick rice porridge beforehand?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā aññatra nimantitā aññassa bhojjayāguṁ paribhuñjissanti.

“How can those foolish men eat someone else’s thick rice porridge beforehand when they have been invited for a meal?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

after criticizing them, he gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, aññatra nimantitena aññassa bhojjayāgu paribhuñjitabbā.

“When you have been invited to a meal, you should not eat someone else’s thick rice porridge beforehand.

Yo paribhuñjeyya, yathādhammo kāretabbo”ti.

If you do, you should be dealt with according to the rule.”

13. Belaṭṭhakaccānavatthu

13. The account of Belaṭṭha Kaccāna

Atha kho bhagavā andhakavinde yathābhirantaṁ viharitvā yena rājagahaṁ tena cārikaṁ pakkāmi, mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ, aḍḍhatelasehi bhikkhusatehi.

When the Buddha had stayed at Andhakavinda for as long as he liked, he set out wandering toward Rājagaha together with a large sangha of twelve-hundred and fifty monks.

Tena kho pana samayena belaṭṭho kaccāno rājagahā andhakavindaṁ addhānamaggappaṭipanno hoti, pañcamattehi sakaṭasatehi, sabbeheva guḷakumbhapūrehi.

Just then Belaṭṭha Kaccāna was traveling from Rājagaha to Andhakavinda with five hundred carts, all of them filled with jars of sugar.

Addasā kho bhagavā belaṭṭhaṁ kaccānaṁ dūratova āgacchantaṁ, disvāna maggā okkamma aññatarasmiṁ rukkhamūle nisīdi.

When the Buddha saw Belaṭṭha Kaccāna coming, he stepped off the road and sat down at the foot of a tree.

Atha kho belaṭṭho kaccāno yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.

Belaṭṭha Kaccāna approached the Buddha, bowed,

Ekamantaṁ ṭhito kho belaṭṭho kaccāno bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“icchāmahaṁ, bhante, ekamekassa bhikkhuno ekamekaṁ guḷakumbhaṁ dātun”ti.

“Venerable Sir, I would like to give one jar of sugar to each and every monk.”

“Tena hi tvaṁ, kaccāna, ekaṁyeva guḷakumbhaṁ āharā”ti.

“Well, Kaccāna, just bring one jar of sugar.”

“Evaṁ, bhante”ti kho belaṭṭho kaccāno bhagavato paṭissuṇitvā ekaṁyeva guḷakumbhaṁ ādāya yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ etadavoca—

Saying, “Yes, sir,” he got a jar of sugar, returned to the Buddha, and said,

“ābhato, bhante, guḷakumbho;

“Here is the jar.

kathāhaṁ, bhante, paṭipajjāmī”ti?

What should I do next?”

“Tena hi tvaṁ, kaccāna, bhikkhūnaṁ guḷaṁ dehī”ti.

“Now give sugar to the monks.”

“Evaṁ, bhante”ti kho belaṭṭho kaccāno bhagavato paṭissuṇitvā bhikkhūnaṁ guḷaṁ datvā bhagavantaṁ etadavoca—

Saying, “Yes, sir,” he did so and then said to the Buddha,

“dinno, bhante, bhikkhūnaṁ guḷo, bahu cāyaṁ guḷo avasiṭṭho.

“I’ve given sugar to the monks, but there’s much left over.

Kathāhaṁ, bhante, paṭipajjāmī”ti?

What should I do with that?”

“Tena hi tvaṁ, kaccāna, bhikkhūnaṁ guḷaṁ yāvadatthaṁ dehī”ti.

“Give the monks as much sugar as they need.”

“Evaṁ, bhante”ti kho belaṭṭho kaccāno bhagavato paṭissuṇitvā bhikkhūnaṁ guḷaṁ yāvadatthaṁ datvā bhagavantaṁ etadavoca—

Saying, “Yes, sir,” he did so and then said to the Buddha,

“dinno, bhante, bhikkhūnaṁ guḷo yāvadattho, bahu cāyaṁ guḷo avasiṭṭho.

“I’ve given the monks as much sugar as they need, but there’s much left over.

Kathāhaṁ, bhante, paṭipajjāmī”ti?

What should I do with that?”

“Tena hi tvaṁ, kaccāna, bhikkhū guḷehi santappehī”ti.

“Give the monks as much sugar as they want.”

“Evaṁ, bhante”ti kho belaṭṭho kaccāno bhagavato paṭissuṇitvā bhikkhū guḷehi santappesi.

Saying, “Yes, sir,” he did so,

Ekacce bhikkhū pattepi pūresuṁ parissāvanānipi thavikāyopi pūresuṁ.

and some monks filled their almsbowls and even their water filter and bag.

Atha kho belaṭṭho kaccāno bhikkhū guḷehi santappetvā bhagavantaṁ etadavoca—

When he was finished, he said to the Buddha,

“santappitā, bhante, bhikkhū guḷehi, bahu cāyaṁ guḷo avasiṭṭho.

“I’ve given the monks as much sugar as they want, but there’s much left over.

Kathāhaṁ, bhante, paṭipajjāmī”ti?

What should I do with that?”

“Tena hi tvaṁ, kaccāna, vighāsādānaṁ guḷaṁ dehī”ti.

“Give to those who are living on leftovers.”

“Evaṁ, bhante”ti kho belaṭṭho kaccāno bhagavato paṭissuṇitvā vighāsādānaṁ guḷaṁ datvā bhagavantaṁ etadavoca—

Saying, “Yes, sir,” he did so and then said to the Buddha,

“dinno, bhante, vighāsādānaṁ guḷo, bahu cāyaṁ guḷo avasiṭṭho.

“I’ve given them sugar, but there’s much left over.

Kathāhaṁ, bhante, paṭipajjāmī”ti?

What should I do with that?”

“Tena hi tvaṁ, kaccāna, vighāsādānaṁ guḷaṁ yāvadatthaṁ dehī”ti.

“Give them as much sugar as they need.”

“Evaṁ, bhante”ti kho belaṭṭho kaccāno bhagavato paṭissuṇitvā vighāsādānaṁ guḷaṁ yāvadatthaṁ datvā bhagavantaṁ etadavoca—

Saying, “Yes, sir,” he did so and then said to the Buddha,

“dinno, bhante, vighāsādānaṁ guḷo yāvadattho, bahu cāyaṁ guḷo avasiṭṭho.

“I’ve given them as much sugar as they need, but there’s much left over.

Kathāhaṁ, bhante, paṭipajjāmī”ti?

What should I do with that?”

“Tena hi tvaṁ, kaccāna, vighāsāde guḷehi santappehī”ti.

“Give them as much sugar as they want.”

“Evaṁ, bhante”ti kho belaṭṭho kaccāno bhagavato paṭissuṇitvā vighāsāde guḷehi santappesi.

Saying, “Yes, sir,” he did so,

Ekacce vighāsādā kolambepi ghaṭepi pūresuṁ, piṭakānipi ucchaṅgepi pūresuṁ.

and some of those who lived on leftovers filled basins and waterpots and even baskets and their lap.

Atha kho belaṭṭho kaccāno vighāsāde guḷehi santappetvā bhagavantaṁ etadavoca—

When he was finished, he said to the Buddha,

“santappitā, bhante, vighāsādā guḷehi, bahu cāyaṁ guḷo avasiṭṭho.

“I’ve given them as much sugar as they want, but there’s much left over.

Kathāhaṁ, bhante, paṭipajjāmī”ti?

What should I do with that?”

“Nāhaṁ taṁ, kaccāna, passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya yassa so guḷo paribhutto sammā pariṇāmaṁ gaccheyya, aññatra tathāgatassa vā tathāgatasāvakassa vā.

“Kaccāna, I don’t see anyone in this world with its gods, lords of death, and supreme beings, in this society with its monastics and brahmins, its gods and humans, who would be able to properly digest that sugar except a Buddha or his disciple.

Tena hi tvaṁ, kaccāna, taṁ guḷaṁ appaharite vā chaḍḍehi, appāṇake vā udake opilāpehī”ti.

So discard that sugar where there are no cultivated plants or in water without life.”

“Evaṁ, bhante”ti kho belaṭṭho kaccāno bhagavato paṭissuṇitvā taṁ guḷaṁ appāṇake udake opilāpeti.

Saying, “Yes, Sir,” he dumped that sugar in water without life.

Atha kho so guḷo udake pakkhitto cicciṭāyati ciṭiciṭāyati padhūpāyati sampadhūpāyati.

As he did so, that sugar hissed, sputtered, fumed, and smoked—

Seyyathāpi nāma phālo divasaṁsantatto udake pakkhitto cicciṭāyati ciṭiciṭāyati padhūpāyati sampadhūpāyati;

just like a plowshare heated the whole day hisses, sputters, fumes, and smokes when dropped in water.

evameva so guḷo udake pakkhitto cicciṭāyati ciṭiciṭāyati padhūpāyati sampadhūpāyati.

Atha kho belaṭṭho kaccāno saṁviggo lomahaṭṭhajāto yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Belaṭṭha Kaccāna was awestruck, with goosebumps all over. He approached the Buddha, bowed, and sat down.

Ekamantaṁ nisinnassa kho belaṭṭhassa kaccānassa bhagavā anupubbiṁ kathaṁ kathesi, seyyathidaṁ—

The Buddha then gave him a progressive talk—

dānakathaṁ sīlakathaṁ saggakathaṁ, kāmānaṁ ādīnavaṁ okāraṁ saṅkilesaṁ, nekkhamme ānisaṁsaṁ pakāsesi.

on generosity, morality, and heaven; on the danger, degradation, and defilement of worldly pleasures; and he revealed the benefits of renunciation.

Yadā bhagavā aññāsi belaṭṭhaṁ kaccānaṁ kallacittaṁ, muducittaṁ, vinīvaraṇacittaṁ, udaggacittaṁ, pasannacittaṁ, atha yā buddhānaṁ sāmukkaṁsikā dhammadesanā, taṁ pakāsesi …pe…

When the Buddha knew that his mind was ready, supple, without hindrances, joyful, and confident, he revealed the teaching unique to the Buddhas: suffering, its origin, its end, and the path.

evameva belaṭṭhassa kaccānassa tasmiṁyeva āsane virajaṁ vītamalaṁ dhammacakkhuṁ udapādi—

And just as a clean and stainless cloth absorbs dye properly, so too, while he was sitting right there, Belaṭṭha Kaccāna experienced the stainless vision of the Truth:

“yaṁ kiñci samudayadhammaṁ, sabbaṁ taṁ nirodhadhamman”ti.

“Anything that has a beginning has an end.”

Atha kho belaṭṭho kaccāno diṭṭhadhammo pattadhammo viditadhammo pariyogāḷhadhammo tiṇṇavicikiccho vigatakathaṅkatho vesārajjappatto aparappaccayo satthusāsane bhagavantaṁ etadavoca—

He had seen the Truth, had reached, understood, and penetrated it. He had gone beyond doubt and uncertainty, had attained to confidence, and had become independent of others in the Teacher’s instruction. He then said to the Buddha,

“abhikkantaṁ, bhante, abhikkantaṁ, bhante.

“Wonderful, Venerable Sir, wonderful!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṁ vā ukkujjeyya …pe…

Just as one might set upright what had been overturned, or reveal what was hidden, or show the way to one who was lost, or bring a lamp into the darkness so that one with eyes might see what’s there,

evamevaṁ kho bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

just so has the Buddha made the Teaching clear in many ways.

Esāhaṁ, bhante, bhagavantaṁ saraṇaṁ gacchāmi, dhammañca, bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to the Buddha, the Teaching, and the Sangha of monks.

Upāsakaṁ maṁ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇagatan”ti.

Please accept me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Atha kho bhagavā anupubbena cārikaṁ caramāno yena rājagahaṁ tadavasari.

The Buddha then continued wandering toward Rājagaha.

Tatra sudaṁ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

When he eventually arrived, he stayed in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary.

Tena kho pana samayena rājagahe guḷo ussanno hoti.

At that time there was an abundance of sugar in Rājagaha.

Bhikkhū—

The monks thought,

“gilānasseva bhagavatā guḷo anuññāto, no agilānassā”ti—

“The Buddha has only allowed sugar for those who are sick,”

kukkuccāyantā guḷaṁ na bhuñjanti.

and being afraid of wrongdoing they did not eat it.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, gilānassa guḷaṁ, agilānassa guḷodakan”ti.

“I allow you to take sugar when you’re sick and sugar mixed in water when you’re not.”

14. Pāṭaligāmavatthu

14. Pāṭaligāma

Atha kho bhagavā rājagahe yathābhirantaṁ viharitvā yena pāṭaligāmo tena cārikaṁ pakkāmi, mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ aḍḍhatelasehi bhikkhusatehi.

When the Buddha had stayed at Rājagaha for as long as he liked, he set out wandering toward Pāṭaligāma with a large sangha of twelve-hundred and fifty monks.

Atha kho bhagavā anupubbena cārikaṁ caramāno yena pāṭaligāmo tadavasari.

When he eventually arrived, he stayed there.

Assosuṁ kho pāṭaligāmikā upāsakā—

When the lay followers of Pāṭaligāma heard

“bhagavā kira pāṭaligāmaṁ anuppatto”ti.

that he had arrived,

Atha kho pāṭaligāmikā upāsakā yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

they went to see him, bowed, and sat down on one side.

Ekamantaṁ nisinne kho pāṭaligāmike upāsake bhagavā dhammiyā kathāya sandassesi, samādapesi, samuttejesi, sampahaṁsesi.

The Buddha then instructed, inspired, and gladdened them with a teaching.

Atha kho pāṭaligāmikā upāsakā bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṁsitā bhagavantaṁ etadavocuṁ—

And they said to the Buddha,

“adhivāsetu no, bhante, bhagavā āvasathāgāraṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Please visit our guesthouse together with the Sangha of monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by remaining silent.

Atha kho pāṭaligāmikā upāsakā bhagavato adhivāsanaṁ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā yena āvasathāgāraṁ tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā sabbasanthariṁ āvasathāgāraṁ santharitvā, āsanāni paññapetvā, udakamaṇikaṁ patiṭṭhāpetvā, telapadīpaṁ āropetvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhaṁsu.

Knowing that he had consented, they got up from their seats, bowed down, and circumambulated him with their right side toward him. They then went to the guesthouse, spread mats on the floor, prepared seats, put out a large waterpot, and hung up an oil lamp. They then returned to the Buddha, bowed,

Ekamantaṁ ṭhitā kho pāṭaligāmikā upāsakā bhagavantaṁ etadavocuṁ—

and told him

“sabbasantharisanthataṁ, bhante, āvasathāgāraṁ.

that everything was prepared,

Āsanāni paññattāni.

Udakamaṇiko patiṭṭhāpito.

Telapadīpo āropito.

Yassadāni, bhante, bhagavā kālaṁ maññatī”ti.

adding, “Sir, please come at your convenience.”

Atha kho bhagavā nivāsetvā pattacīvaramādāya saddhiṁ bhikkhusaṅghena yena āvasathāgāraṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā pāde pakkhāletvā āvasathāgāraṁ pavisitvā majjhimaṁ thambhaṁ nissāya puratthābhimukho nisīdi.

The Buddha robed up, took his bowl and robe, and went to the guesthouse together with the Sangha of monks. He washed his feet, entered the guesthouse, and sat down facing the east, leaning on the central pillar.

Bhikkhusaṅghopi kho pāde pakkhāletvā āvasathāgāraṁ pavisitvā pacchimaṁ bhittiṁ nissāya puratthābhimukho nisīdi, bhagavantaṁyeva purakkhatvā.

The monks washed their feet too, entered the guesthouse, and sat down facing east with the Buddha in front of them, leaning against the western wall.

Pāṭaligāmikāpi kho upāsakā pāde pakkhāletvā āvasathāgāraṁ pavisitvā puratthimaṁ bhittiṁ nissāya pacchimābhimukhā nisīdiṁsu, bhagavantaṁyeva purakkhatvā.

The lay followers of Pāṭaligāma followed suit and sat down facing west with the Buddha in front of them, leaning against the eastern wall.

Atha kho bhagavā pāṭaligāmike upāsake āmantesi—

And the Buddha addressed those lay followers:

“Pañcime, gahapatayo, ādīnavā dussīlassa sīlavipattiyā.

“There are these five dangers for one who is immoral because of failure in morality.

Katame pañca?

Idha, gahapatayo, dussīlo sīlavipanno pamādādhikaraṇaṁ mahatiṁ bhogajāniṁ nigacchati.

Because of heedlessness, they lose much wealth.

Ayaṁ paṭhamo ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the first danger.

Puna caparaṁ, gahapatayo, dussīlassa sīlavipannassa pāpako kittisaddo abbhuggacchati.

They get a bad reputation.

Ayaṁ dutiyo ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the second danger.

Puna caparaṁ, gahapatayo, dussīlo sīlavipanno yaññadeva parisaṁ upasaṅkamati, yadi khattiyaparisaṁ, yadi brāhmaṇaparisaṁ, yadi gahapatiparisaṁ, yadi samaṇaparisaṁ, avisārado upasaṅkamati maṅkubhūto.

Whenever they come to a gathering of people—whether a gathering of aristocrats, brahmins, householders, or monastics—they are diffident and timid.

Ayaṁ tatiyo ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the third danger.

Puna caparaṁ, gahapatayo, dussīlo sīlavipanno sammūḷho kālaṁ karoti.

They die confused.

Ayaṁ catuttho ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the fourth danger.

Puna caparaṁ, gahapatayo, dussīlo sīlavipanno kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati.

After death, they are reborn in a lower realm.

Ayaṁ pañcamo ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the fifth danger.

Ime kho, gahapatayo, pañca ādīnavā dussīlassa sīlavipattiyā.

Pañcime, gahapatayo, ānisaṁsā sīlavato sīlasampadāya.

There are these five benefits for one who is moral because of success in morality.

Katame pañca?

Idha, gahapatayo, sīlavā sīlasampanno appamādādhikaraṇaṁ mahantaṁ bhogakkhandhaṁ adhigacchati.

Because of heedfulness, they gain much wealth.

Ayaṁ paṭhamo ānisaṁso sīlavato sīlasampadāya.

This is the first benefit.

Puna caparaṁ, gahapatayo, sīlavato sīlasampannassa kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati.

They get a good reputation.

Ayaṁ dutiyo ānisaṁso sīlavato sīlasampadāya.

This is the second benefit.

Puna caparaṁ, gahapatayo, sīlavā sīlasampanno yaññadeva parisaṁ upasaṅkamati, yadi khattiyaparisaṁ, yadi brāhmaṇaparisaṁ, yadi gahapatiparisaṁ, yadi samaṇaparisaṁ, visārado upasaṅkamati amaṅkubhūto.

Whenever they come to a gathering of people—whether a gathering of aristocrats, brahmins, householders, or monastics—they are confident and self-assured.

Ayaṁ tatiyo ānisaṁso sīlavato sīlasampadāya.

This is the third benefit.

Puna caparaṁ, gahapatayo, sīlavā sīlasampanno asammūḷho kālaṁ karoti.

They die with a clear mind.

Ayaṁ catuttho ānisaṁso sīlavato sīlasampadāya.

This is the fourth benefit.

Puna caparaṁ, gahapatayo, sīlavā sīlasampanno kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati.

After death, they are reborn in heaven.

Ayaṁ pañcamo ānisaṁso sīlavato sīlasampadāya.

This is the fifth benefit.”

Ime kho, gahapatayo, pañca ānisaṁsā sīlavato sīlasampadāyā”ti.

Atha kho bhagavā pāṭaligāmike upāsake bahudeva rattiṁ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā uyyojesi—

The Buddha instructed, inspired, and gladdened them by teaching for much of the night. He then dismissed them, saying,

“abhikkantā kho, gahapatayo, ratti.

“It’s late at night.

Yassadāni tumhe kālaṁ maññathā”ti.

Please go at your convenience.”

“Evaṁ, bhante”ti, kho pāṭaligāmikā upāsakā bhagavato paṭissuṇitvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkamiṁsu.

Saying, “Yes, Sir,” they got up from their seats, bowed down, circumambulated him with their right side toward him, and left.

Atha kho bhagavā acirapakkantesu pāṭaligāmikesu upāsakesu suññāgāraṁ pāvisi.

Soon after the lay followers of Pāṭaligāma had left, the Buddha entered an empty cubicle.

15. Sunidhavassakāravatthu

15. Sunidha and Vassakāra

Tena kho pana samayena sunidhavassakārā magadhamahāmattā pāṭaligāme nagaraṁ māpenti vajjīnaṁ paṭibāhāya.

At that time Sunidha and Vassakāra, the government officials of Magadha, were building a fortress at Pāṭaligāma to defend against the Vajjians.

Addasā kho bhagavā rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena sambahulā devatāyo pāṭaligāme vatthūni pariggaṇhantiyo.

The Buddha got up early in the morning and, with his superhuman and purified clairvoyance, he saw a number of gods taking possession of sites around Pāṭaligāma.

Yasmiṁ padese mahesakkhā devatā vatthūni pariggaṇhanti, mahesakkhānaṁ tattha rājūnaṁ rājamahāmattānaṁ cittāni namanti nivesanāni māpetuṁ.

Wherever powerful gods took possession of a site, just there powerful kings and government officials inclined to build their houses.

Yasmiṁ padese majjhimā devatā vatthūni pariggaṇhanti, majjhimānaṁ tattha rājūnaṁ rājamahāmattānaṁ cittāni namanti nivesanāni māpetuṁ.

Wherever gods of middle standing took possession of a site, just there the kings and government officials of middle standing inclined to build their houses.

Yasmiṁ padese nīcā devatā vatthūni pariggaṇhanti, nīcānaṁ tattha rājūnaṁ rājamahāmattānaṁ cittāni namanti nivesanāni māpetuṁ.

And wherever the lower ranked gods took possession of a site, just there the lower ranked kings and government officials inclined to build their houses.

Atha kho bhagavā āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—

The Buddha said to Venerable Ānanda,

“ke nu kho te, ānanda, pāṭaligāme nagaraṁ māpentī”ti?

“Who is building a fortress in Pāṭaligāma?”

“Sunidhavassakārā, bhante, magadhamahāmattā pāṭaligāme nagaraṁ māpenti vajjīnaṁ paṭibāhāyā”ti.

“Sunidha and Vassakāra, Sir.”

“Seyyathāpi, ānanda, devehi tāvatiṁsehi saddhiṁ mantetvā;

“They are building the fortress, Ānanda, as if they had consulted with the Tāvatiṁsa gods.”

evameva kho, ānanda, sunidhavassakārā magadhamahāmattā pāṭaligāme nagaraṁ māpenti vajjīnaṁ paṭibāhāya.

Idhāhaṁ, ānanda, rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya addasaṁ dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena sambahulā devatāyo pāṭaligāme vatthūni pariggaṇhantiyo.

And the Buddha told Ānanda what he had seen,

Yasmiṁ padese mahesakkhā devatā vatthūni pariggaṇhanti, mahesakkhānaṁ tattha rājūnaṁ rājamahāmattānaṁ cittāni namanti nivesanāni māpetuṁ.

Yasmiṁ padese majjhimā devatā vatthūni pariggaṇhanti, majjhimānaṁ tattha rājūnaṁ rājamahāmattānaṁ cittāni namanti nivesanāni māpetuṁ.

Yasmiṁ padese nīcā devatā vatthūni pariggaṇhanti, nīcānaṁ tattha rājūnaṁ rājamahāmattānaṁ cittāni namanti nivesanāni māpetuṁ.

Yāvatā, ānanda, ariyaṁ āyatanaṁ, yāvatā vaṇippatho, idaṁ agganagaraṁ bhavissati pāṭaliputtaṁ puṭabhedanaṁ.

adding, “As far, Ānanda, as the extent of the Indian realm, as far as the routes of commerce, Pāṭaliputta will be the chief city, the destination for merchandise.

Pāṭaliputtassa kho, ānanda, tayo antarāyā bhavissanti—

But there will be three dangers for Pāṭaliputta:

aggito vā udakato vā abbhantarato vā mithubhedā”ti.

fire, water, and internal dissension.”

Atha kho sunidhavassakārā magadhamahāmattā yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodiṁsu, sammodanīyaṁ kathaṁ sāraṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ aṭṭhaṁsu.

Sunidha and Vassakāra then went to the Buddha and exchanged pleasantries with him,

Ekamantaṁ ṭhitā kho sunidhavassakārā magadhamahāmattā bhagavantaṁ etadavocuṁ—

adding,

“adhivāsetu no bhavaṁ gotamo ajjatanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Please accept tomorrow’s meal from us together with the Sangha of monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by remaining silent.

Atha kho sunidhavassakārā magadhamahāmattā bhagavato adhivāsanaṁ viditvā pakkamiṁsu.

Knowing that he had consented, they left.

Atha kho sunidhavassakārā magadhamahāmattā paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṁ ārocāpesuṁ—“kālo, bho gotama, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

When they had had various kinds of fine food prepared, they had the Buddha informed that the meal was ready.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena sunidhavassakārānaṁ magadhamahāmattānaṁ parivesanā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

After robing up, the Buddha took his bowl and robe and went to Sunidha’s and Vassakāra’s meal offering, where he sat down on the prepared seat together with the Sangha of monks.

Atha kho sunidhavassakārā magadhamahāmattā buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappetvā sampavāretvā bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ ekamantaṁ nisīdiṁsu.

Sunidha and Vassakāra then personally served various kinds of fine food to the Sangha of monks headed by the Buddha. When the Buddha had finished his meal, they sat down to one side.

Ekamantaṁ nisinne kho sunidhavassakāre magadhamahāmatte bhagavā imāhi gāthāhi anumodi—

And the Buddha expressed his appreciation with these verses:

“Yasmiṁ padese kappeti,

“In whatever place

vāsaṁ paṇḍitajātiyo;

The wise decide to live,

Sīlavantettha bhojetvā,

There they feed the virtuous,

saññate brahmacārayo.

The restrained monastics.

Yā tattha devatā āsuṁ,

Whatever gods are there

tāsaṁ dakkhiṇamādise;

One should dedicate the offering to them:

Tā pūjitā pūjayanti,

Being revered and honored,

mānitā mānayanti naṁ.

They revere and honor one in return.

Tato naṁ anukampanti,

And they have compassion for one,

mātā puttaṁva orasaṁ;

As a mother for her own child.

Devatānukampito poso,

The person the gods have compassion for

sadā bhadrāni passatī”ti.

Always has good fortune.”

Atha kho bhagavā sunidhavassakāre magadhamahāmatte imāhi gāthāhi anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

The Buddha then got up from his seat and left.

Tena kho pana samayena sunidhavassakārā magadhamahāmattā bhagavantaṁ piṭṭhito piṭṭhito anubandhā honti—

But Sunidha and Vassakāra followed behind him, thinking,

“yenajja samaṇo gotamo dvārena nikkhamissati, taṁ gotamadvāraṁ nāma bhavissati;

“Whatever gate the ascetic Gotama uses to depart we’ll name the Gotama Gate.

yena titthena gaṅgaṁ nadiṁ uttarissati, taṁ gotamatitthaṁ nāma bhavissatī”ti.

And the ford he uses to cross the Ganges river we’ll name the Gotama Ford.”

Atha kho bhagavā yena dvārena nikkhami, taṁ gotamadvāraṁ nāma ahosi.

And the gate though which the Buddha left was named the Gotama Gate.

Atha kho bhagavā yena gaṅgā nadī tenupasaṅkami.

The Buddha then went to the river Ganges.

Tena kho pana samayena gaṅgā nadī pūrā hoti samatittikā kākapeyyā.

At that time the river was full to the brim.

Manussā aññe nāvaṁ pariyesanti, aññe uḷumpaṁ pariyesanti, aññe kullaṁ bandhanti orā pāraṁ gantukāmā.

Among the people who wanted to cross, some were looking for a boat, some for a barge, and some were putting together a raft.

Addasā kho bhagavā te manusse aññe nāvaṁ pariyesante, aññe uḷumpaṁ pariyesante, aññe kullaṁ bandhante orā pāraṁ gantukāme, disvāna seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṁ vā bāhaṁ pasāreyya, pasāritaṁ vā bāhaṁ samiñjeyya; evameva kho—gaṅgāya nadiyā orimatīre antarahito pārimatīre paccuṭṭhāsi saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

The Buddha saw this. Then, just as a strong man might bend or stretch his arm, so too the Buddha disappeared on the near shore of the river and reappeared on the far shore together with the Sangha of monks.

Atha kho bhagavā etamatthaṁ viditvā tāyaṁ velāyaṁ imaṁ udānaṁ udānesi—

Seeing the significance of this, the Buddha uttered a heartfelt exclamation:

“Ye taranti aṇṇavaṁ saraṁ,

“Whoever crosses the flowing mass of water,

Setuṁ katvāna visajja pallalāni;

They build a bridge, leaving the water behind.

Kullañhi jano bandhati,

While ordinary people put together a raft,

Tiṇṇā medhāvino janā”ti.

The wise have crossed already.”

16. Koṭigāmesaccakathā

16. Discussion of the truths at Koṭigāma

Atha kho bhagavā yena koṭigāmo tenupasaṅkami.

The Buddha then went to Koṭigāma,

Tatra sudaṁ bhagavā koṭigāme viharati.

and he stayed there.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

While there, he addressed the monks:

“catunnaṁ, bhikkhave, ariyasaccānaṁ ananubodhā appaṭivedhā evamidaṁ dīghamaddhānaṁ sandhāvitaṁ saṁsaritaṁ mamañceva tumhākañca.

“It is because of not awakening to and not penetrating these four noble truths that you and I have wandered on and transmigrated for such a long time:

Katamesaṁ catunnaṁ?

Dukkhassa, bhikkhave, ariyasaccassa ananubodhā appaṭivedhā evamidaṁ dīghamaddhānaṁ sandhāvitaṁ saṁsaritaṁ mamañceva tumhākañca.

the noble truth of suffering,

Dukkhasamudayassa ariyasaccassa …pe…

the noble truth of the origin of suffering,

dukkhanirodhassa ariyasaccassa …pe…

the noble truth of the end of suffering,

dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa ananubodhā appaṭivedhā evamidaṁ dīghamaddhānaṁ sandhāvitaṁ saṁsaritaṁ mamañceva tumhākañca.

the noble truth of the path leading to the end of suffering.

Tayidaṁ, bhikkhave, dukkhaṁ ariyasaccaṁ anubuddhaṁ paṭividdhaṁ, dukkhasamudayaṁ ariyasaccaṁ anubuddhaṁ paṭividdhaṁ, dukkhanirodhaṁ ariyasaccaṁ anubuddhaṁ paṭividdhaṁ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṁ anubuddhaṁ paṭividdhaṁ, ucchinnā bhavataṇhā, khīṇā bhavanetti, natthi dāni punabbhavoti.

But now, monks, the noble truth of suffering has been awakened to and penetrated, likewise the noble truth of the origin of suffering, the noble truth of the end of suffering, and the noble truth of the path leading to the end of suffering. Craving for existence has been cut off; that which leads to existence has come to an end; now there is no further existence.

Catunnaṁ ariyasaccānaṁ,

Because of not properly seeing

yathābhūtaṁ adassanā;

The four noble truths,

Saṁsitaṁ dīghamaddhānaṁ,

You transmigrate for a long time

tāsu tāsveva jātisu.

Among various kinds of rebirth.

Tāni etāni diṭṭhāni,

These have now been seen;

bhavanetti samūhatā;

That which leads to existence has been abolished.

Ucchinnaṁ mūlaṁ dukkhassa,

The root of suffering has been cut off;

natthi dāni punabbhavo”ti.

Now there is no further existence.”

17. Ambapālīvatthu

17-18. The account of Ambapālī and the Licchavīs

Assosi kho ambapālī gaṇikā—

The courtesan Ambapālī heard

“bhagavā kira koṭigāmaṁ anuppatto”ti.

that the Buddha had arrived at Koṭigāma.

Atha kho ambapālī gaṇikā bhadrāni bhadrāni yānāni yojāpetvā bhadraṁ bhadraṁ yānaṁ abhiruhitvā bhadrehi bhadrehi yānehi vesāliyā niyyāsi bhagavantaṁ dassanāya.

She had her best carriages harnessed, mounted one of them, and left Vesālī to visit the Buddha.

Yāvatikā yānassa bhūmi, yānena gantvā, yānā paccorohitvā, pattikāva yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

She went by carriage as far as the ground would allow, dismounted, and then approached the Buddha on foot. After bowing down to the Buddha, she sat down,

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho ambapāliṁ gaṇikaṁ bhagavā dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṁsesi.

and the Buddha instructed, inspired, and gladdened her with a teaching.

Atha kho ambapālī gaṇikā bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṁsitā bhagavantaṁ etadavoca—

She then said to the Buddha,

“adhivāsetu me, bhante, bhagavā svātanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Sir, please accept tomorrow’s meal from me together with the Sangha of monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by remaining silent.

Atha kho ambapālī gaṇikā bhagavato adhivāsanaṁ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

Knowing that he had consented, she got up from her seat, bowed down, circumambulated him with her right side toward him, and left.

18. Licchavīvatthu

Assosuṁ kho vesālikā licchavī—

The Licchavīs of Vesālī, too,

“bhagavā kira koṭigāmaṁ anuppatto”ti.

heard that the Buddha had arrived at Koṭigāma.

Atha kho vesālikā licchavī bhadrāni bhadrāni yānāni yojāpetvā bhadraṁ bhadraṁ yānaṁ abhiruhitvā bhadrehi bhadrehi yānehi vesāliyā niyyāsuṁ bhagavantaṁ dassanāya.

They had their best carriages harnessed, mounted one of them, and left Vesālī to visit the Buddha.

Appekacce licchavī nīlā honti nīlavaṇṇā nīlavatthā nīlālaṅkārā, appekacce licchavī pītā honti pītavaṇṇā pītavatthā pītālaṅkārā, appekacce licchavī lohitā honti lohitavaṇṇā lohitavatthā lohitālaṅkārā, appekacce licchavī odātā honti odātavaṇṇā odātavatthā odātālaṅkārā.

Some of them were blue, with blue makeup, blue clothes, and blue ornaments, and likewise, some of them were yellow, some red, and some white.

Atha kho ambapālī gaṇikā daharānaṁ daharānaṁ licchavīnaṁ īsāya īsaṁ yugena yugaṁ cakkena cakkaṁ akkhena akkhaṁ paṭivaṭṭesi.

When Ambapālī met the young Licchavīs, she turned her carriage around and drove up next to them, pole to pole, yoke to yoke, wheel to wheel, axle to axle.

Atha kho te licchavī ambapāliṁ gaṇikaṁ etadavocuṁ—

The Licchavīs asked her why,

“kissa, je ambapāli, daharānaṁ daharānaṁ licchavīnaṁ īsāya īsaṁ yugena yugaṁ cakkena cakkaṁ akkhena akkhaṁ paṭivaṭṭesī”ti?

“Tathā hi pana mayā, ayyaputtā, svātanāya buddhappamukho bhikkhusaṅgho nimantito”ti.

and she replied, “Because, sirs, I’ve invited the Buddha for tomorrow’s meal together with the Sangha of monks.”

“Dehi, je ambapāli, amhākaṁ etaṁ bhattaṁ satasahassenā”ti.

“We’ll give you a hundred thousand for this meal, Ambapālī.”

“Sacepi me, ayyaputtā, vesāliṁ sāhāraṁ dajjeyyātha, neva dajjāhaṁ taṁ bhattan”ti.

“Even if you gave me the whole of Vesālī together with its supporting land, I would not give you this meal.”

Atha kho te licchavī aṅguliṁ phoṭesuṁ—

The Licchavīs snapped their fingers in dismay, saying,

“jitamha vata bho ambakāya, parājitamha vata bho ambakāyā”ti.

“Damn it, we’ve been beaten by the mango woman!”

Atha kho te licchavī yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu.

And they continued on their way to the Buddha.

Addasā kho bhagavā te licchavī dūratova āgacchante, disvāna bhikkhū āmantesi—

When the Buddha saw them coming, he said to the monks,

“yehi, bhikkhave, bhikkhūhi devā tāvatiṁsā adiṭṭhapubbā, oloketha, bhikkhave, licchavīparisaṁ;

“Those of you who haven’t seen the Tāvatiṁsa gods look at the Licchavīs.

apaloketha, bhikkhave, licchavīparisaṁ;

upasaṁharatha, bhikkhave, licchavīparisaṁ tāvatiṁsaparisan”ti.

The Licchavīs are comparable with the Tāvatiṁsa gods.”

Atha kho te licchavī yāvatikā yānassa bhūmi, yānena gantvā yānā paccorohitvā pattikāva yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu;

The Licchavīs went by carriage as far as the ground would allow, dismounted, and then approached the Buddha on foot.

upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

After bowing down to the Buddha, they sat down,

Ekamantaṁ nisinne kho te licchavī bhagavā dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṁsesi.

and the Buddha instructed, inspired, and gladdened them with a teaching.

Atha kho te licchavī, bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṁsitā bhagavantaṁ etadavocuṁ—

They then said to the Buddha,

“adhivāsetu no, bhante, bhagavā svātanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Sir, please accept tomorrow’s meal from us together with the Sangha of monks.”

“Adhivuṭṭhomhi, licchavī, svātanāya ambapāliyā gaṇikāya bhattan”ti.

“I have already accepted tomorrow’s meal from Ambapālī.”

Atha kho te licchavī aṅguliṁ phoṭesuṁ—

The Licchavīs snapped their fingers in dismay,

“jitamha vata bho ambakāya, parājitamha vata bho ambakāyā”ti.

saying, “Damn it, we’ve been beaten by the mango woman.”

Atha kho te licchavī bhagavato bhāsitaṁ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkamiṁsu.

After rejoicing in the Buddha’s words, they got up from their seats, bowed down, circumambulated him with their right side toward him, and left.

Atha kho bhagavā koṭigāme yathābhirantaṁ viharitvā yena nātikā tenupasaṅkami.

When the Buddha had stayed at Koṭigāma as long as he liked, he went to Nātikā,

Tatra sudaṁ bhagavā nātike viharati giñjakāvasathe.

where he stayed in the brick house.

Atha kho ambapālī gaṇikā tassā rattiyā accayena sake ārāme paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṁ ārocāpesi—“kālo, bhante, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

The following morning Ambapālī had various kinds of fine food prepared in her own park. She then had the Buddha informed that the meal was ready.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena ambapāliyā gaṇikāya parivesanā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

After robing up, the Buddha took his bowl and robe and went to Ambapālī’s meal offering, where he sat down on the prepared seat together with the Sangha of monks.

Atha kho ambapālī gaṇikā buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappetvā sampavāretvā bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinnā kho ambapālī gaṇikā bhagavantaṁ etadavoca—

And Ambapālī personally served various kinds of fine food to the Sangha of monks headed by the Buddha. When the Buddha had finished his meal, she sat down to one side and said,

“imāhaṁ, bhante, ambavanaṁ buddhappamukhassa bhikkhusaṅghassa dammī”ti.

“Venerable Sir, I give this mango grove to the Sangha of monks headed by the Buddha.”

Paṭiggahesi bhagavā ārāmaṁ.

The Buddha accepted the park.

Atha kho bhagavā ambapāliṁ gaṇikaṁ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā uṭṭhāyāsanā yena mahāvanaṁ tenupasaṅkami.

After instructing, inspiring, and gladdening her with a teaching, he got up from his seat and went to the Great Wood near Vesālī,

Tatra sudaṁ bhagavā vesāliyaṁ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṁ.

where he stayed in the hall with the peaked roof.

Licchavibhāṇavāro niṭṭhito tatiyo.

The third section for recitation on the Licchavīs is finished.

19. Sīhasenāpativatthu

19. The account of General Sīha

Tena kho pana samayena abhiññātā abhiññātā licchavī sandhāgāre sannisinnā sannipatitā anekapariyāyena buddhassa vaṇṇaṁ bhāsanti, dhammassa vaṇṇaṁ bhāsanti, saṅghassa vaṇṇaṁ bhāsanti.

On one occasion a number of well-known Licchavīs were seated together in the public hall, praising the Buddha, the Teaching, and the Sangha in many ways.

Tena kho pana samayena sīho senāpati nigaṇṭhasāvako tassaṁ parisāyaṁ nisinno hoti.

Sīha the general, a disciple of the Jains, was seated in that gathering.

Atha kho sīhassa senāpatissa etadahosi—

He thought,

“nissaṁsayaṁ kho so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho bhavissati, tathā hime abhiññātā abhiññātā licchavī sandhāgāre sannisinnā sannipatitā anekapariyāyena buddhassa vaṇṇaṁ bhāsanti, dhammassa vaṇṇaṁ bhāsanti, saṅghassa vaṇṇaṁ bhāsanti.

“No doubt that Buddha is perfected, a fully Awakened One, since these well-known Licchavīs praise the Buddha, the Teaching, and the Sangha in this way.

Yannūnāhaṁ taṁ bhagavantaṁ dassanāya upasaṅkameyyaṁ arahantaṁ sammāsambuddhan”ti.

Why don’t I go and visit that Buddha?”

Atha kho sīho senāpati yena nigaṇṭho nāṭaputto tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā nigaṇṭhaṁ nāṭaputtaṁ etadavoca—

He then went to Nigaṇṭha Nāṭaputta and said,

“icchāmahaṁ, bhante, samaṇaṁ gotamaṁ dassanāya upasaṅkamitun”ti.

“Sir, I wish to visit the ascetic Gotama.”

“Kiṁ pana tvaṁ, sīha, kiriyavādo samāno akiriyavādaṁ samaṇaṁ gotamaṁ dassanāya upasaṅkamissasi?

“But Sīha, why visit the ascetic Gotama who believes that actions don’t have results when you believe that they do?

Samaṇo hi, sīha, gotamo akiriyavādo akiriyāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetī”ti.

For the ascetic Gotama believes in inaction, teaches that, and trains his disciples in that.”

Atha kho sīhassa senāpatissa yo ahosi gamikābhisaṅkhāro bhagavantaṁ dassanāya, so paṭippassambhi.

And Sīha’s intention to go died down.

Dutiyampi kho abhiññātā abhiññātā licchavī sandhāgāre sannisinnā sannipatitā anekapariyāyena buddhassa vaṇṇaṁ bhāsanti, dhammassa vaṇṇaṁ bhāsanti, saṅghassa vaṇṇaṁ bhāsanti.

The same sequence of events happened a second time.

Dutiyampi kho sīhassa senāpatissa etadahosi—

“nissaṁsayaṁ kho so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho bhavissati, tathā hime abhiññātā abhiññātā licchavī sandhāgāre sannisinnā sannipatitā anekapariyāyena buddhassa vaṇṇaṁ bhāsanti, dhammassa vaṇṇaṁ bhāsanti, saṅghassa vaṇṇaṁ bhāsanti.

Yannūnāhaṁ taṁ bhagavantaṁ dassanāya upasaṅkameyyaṁ arahantaṁ sammāsambuddhan”ti.

Dutiyampi kho sīho senāpati yena nigaṇṭho nāṭaputto tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā nigaṇṭhaṁ nāṭaputtaṁ etadavoca—

“icchāmahaṁ, bhante, samaṇaṁ gotamaṁ dassanāya upasaṅkamitun”ti.

“Kiṁ pana tvaṁ, sīha, kiriyavādo samāno akiriyavādaṁ samaṇaṁ gotamaṁ dassanāya upasaṅkamissasi?

Samaṇo hi, sīha, gotamo akiriyavādo akiriyāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetī”ti.

Dutiyampi kho sīhassa senāpatissa yo ahosi gamikābhisaṅkhāro bhagavantaṁ dassanāya, so paṭippassambhi.

Tatiyampi kho abhiññātā abhiññātā licchavī sandhāgāre sannisinnā sannipatitā anekapariyāyena buddhassa vaṇṇaṁ bhāsanti, dhammassa vaṇṇaṁ bhāsanti, saṅghassa vaṇṇaṁ bhāsanti.

A third time a number of well-known Licchavīs were seated together in the public hall, praising the Buddha, the Teaching, and the Sangha in many ways.

Tatiyampi kho sīhassa senāpatissa etadahosi—

Sīha heard this, and he had the same thoughts as before.

“nissaṁsayaṁ kho so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho bhavissati, tathā hime abhiññātā abhiññātā licchavī sandhāgāre sannisinnā sannipatitā anekapariyāyena buddhassa vaṇṇaṁ bhāsanti, dhammassa vaṇṇaṁ bhāsanti, saṅghassa vaṇṇaṁ bhāsanti.

Kiñhi me karissanti nigaṇṭhā apalokitā vā anapalokitā vā?

In addition he thought this, “What can the Jains do to me, whether I get their permission or not?

Yannūnāhaṁ anapaloketvāva nigaṇṭhe taṁ bhagavantaṁ dassanāya upasaṅkameyyaṁ arahantaṁ sammāsambuddhan”ti.

Let me go and visit the Buddha, the Perfected and fully Awakened One, without getting permission from the Jains.”

Atha kho sīho senāpati pañcahi rathasatehi divādivassa vesāliyā niyyāsi bhagavantaṁ dassanāya.

Soon afterwards, in the middle of the day, General Sīha set out from Vesālī with five hundred carriages to visit the Buddha.

Yāvatikā yānassa bhūmi, yānena gantvā yānā paccorohitvā pattikova yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

He went by chariot as far as the ground would allow, dismounted, and then approached the Buddha on foot. He bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho sīho senāpati bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“sutaṁ me taṁ, bhante—‘akiriyavādo samaṇo gotamo akiriyāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetī’ti.

“Sir, I have heard that the ascetic Gotama believes in inactions, that he teaches inaction, and trains his disciples in that.

Ye te, bhante, evamāhaṁsu—‘akiriyavādo samaṇo gotamo, akiriyāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetī’ti.

Those who say this

Kacci te, bhante, bhagavato vuttavādino, na ca bhagavantaṁ abhūtena abbhācikkhanti, dhammassa cānudhammaṁ byākaronti, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṁ ṭhānaṁ āgacchati?

do they say what you have said without falsely misrepresenting you? Do they explain according to the Teaching so that they can’t be legitimately criticized?

Anabbhakkhātukāmā hi mayaṁ, bhante, bhagavantan”ti.

I don’t wish to misrepresent you.”

“Atthi, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

“There is a way, Sīha, one could rightly say of me

akiriyavādo samaṇo gotamo, akiriyāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

that I believe in inaction, that I teach inaction, and that I train my disciples in that.

Atthi, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

kiriyavādo samaṇo gotamo kiriyāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

Atthi, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

ucchedavādo samaṇo gotamo ucchedāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

Atthi, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

jegucchī samaṇo gotamo, jegucchitāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

Atthi, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

venayiko samaṇo gotamo, vinayāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

Atthi, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

tapassī samaṇo gotamo, tapassitāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

Atthi, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

apagabbho samaṇo gotamo, apagabbhatāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

Atthi, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

assattho samaṇo gotamo, assāsāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

Katamo ca, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

What is that way?

akiriyavādo samaṇo gotamo, akiriyāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti?

Ahañhi, sīha, akiriyaṁ vadāmi kāyaduccaritassa vacīduccaritassa manoduccaritassa;

I teach the non-doing of misconduct by body, speech, and mind.

anekavihitānaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ akiriyaṁ vadāmi.

I teach the non-doing of various kinds of bad and unwholesome actions.

Ayaṁ kho, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

akiriyavādo samaṇo gotamo, akiriyāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

Katamo ca, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

There is also a way one could rightly say of me

kiriyavādo samaṇo gotamo, kiriyāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti?

that I believe in action, that I teach action, and that I train my disciples in that. What is that way?

Ahañhi, sīha, kiriyaṁ vadāmi kāyasucaritassa vacīsucaritassa manosucaritassa, anekavihitānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ kiriyaṁ vadāmi.

I teach the doing of good conduct by body, speech, and mind. I teach the doing of various kinds of good and wholesome actions.

Ayaṁ kho, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

kiriyavādo samaṇo gotamo, kiriyāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

Katamo ca, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

There is a way one could rightly say of me

ucchedavādo samaṇo gotamo, ucchedāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti?

that I am an annihilationist, that I teach for the sake of annihilation, and that I train my disciples in that. What is that way?

Ahañhi, sīha, ucchedaṁ vadāmi rāgassa dosassa mohassa;

I teach the annihilation of sensual desire, ill will, and confusion.

anekavihitānaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ ucchedaṁ vadāmi.

I teach the annihilation of various kinds of bad and unwholesome actions.

Ayaṁ kho, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

ucchedavādo samaṇo gotamo ucchedāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

Katamo ca, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

There is a way one could rightly say of me

jegucchī samaṇo gotamo, jegucchitāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti?

that I am detestable, that I teach for the sake of detesting, and that I train my disciples in that. What is that way?

Ahañhi, sīha, jigucchāmi kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena;

I detest misconduct by body, speech, and mind.

anekavihitānaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ samāpattiyā jigucchāmi.

I detest being possessed of various kinds of bad and unwholesome qualities.

Ayaṁ kho, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

jegucchī samaṇo gotamo, jegucchitāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

Katamo ca, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

There is a way one could rightly say of me

venayiko samaṇo gotamo, vinayāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti?

that I’m an exterminator, that I teach for the sake of extermination, and that I train my disciples in that. What is that way?

Ahañhi, sīha, vinayāya dhammaṁ desemi rāgassa dosassa mohassa;

I teach the extermination of sensual desire, ill will, and confusion,

anekavihitānaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ vinayāya dhammaṁ desemi.

the extermination of various kinds of bad and unwholesome qualities.

Ayaṁ kho, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

venayiko samaṇo gotamo, vinayāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

Katamo ca, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

There is a way one could rightly say of me

tapassī samaṇo gotamo, tapassitāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti?

that I’m austere, that I teach for the sake of austerity, and that I train my disciples in that. What is that way?

Tapanīyāhaṁ, sīha, pāpake akusale dhamme vadāmi—

I say that bad, unwholesome qualities—

kāyaduccaritaṁ vacīduccaritaṁ manoduccaritaṁ.

misconduct by body, speech, and mind—are to be disciplined.

Yassa kho, sīha, tapanīyā pāpakā akusalā dhammā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṁ anuppādadhammā, tamahaṁ tapassīti vadāmi.

One who has abandoned the bad, unwholesome qualities that are to be disciplined, who has cut them off at the root, made them like a palm stump, done away with them so utterly that they are incapable of reappearing—such a one I call one who is austere.

Tathāgatassa kho, sīha, tapanīyā pāpakā akusalā dhammā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṁ anuppādadhammā.

Now the Buddha has abandoned the bad, unwholesome qualities that are to be disciplined, has cut them off at the root, made them like a palm tree, done away with them so utterly that they are incapable of reappearing.

Ayaṁ kho, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya tapassī samaṇo gotamo tapassitāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

Katamo ca, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

There is a way one could rightly say of me

apagabbho samaṇo gotamo apagabbhatāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti?

that I’m withdrawn, that I teach for the sake of withdrawal, and that I train my disciples in that. What is that way?

Yassa kho, sīha, āyatiṁ gabbhaseyyā punabbhavābhinibbatti pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṁ anuppādadhammā, tamahaṁ apagabbhoti vadāmi.

One whose future conception in a womb, whose rebirth in a future life, is abandoned and cut off at the root, made like a palm stump, so utterly done away with that one is incapable of reappearing—such a one I call one who is withdrawn.

Tathāgatassa kho, sīha, āyatiṁ gabbhaseyyā punabbhavābhinibbatti pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṁ anuppādadhammā.

Now the Buddha’s future conception in a womb, his rebirth in a future life, is abandoned and cut off at the root, made like a palm stump, so utterly done away with that he is incapable of reappearing.

Ayaṁ kho, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

apagabbho samaṇo gotamo, apagabbhatāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti.

Katamo ca, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

There is a way one could rightly say of me

assattho samaṇo gotamo assāsāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetīti?

that I’m at ease, that I teach for the sake of ease, and that I train my disciples in that. What is that way?

Ahañhi, sīha, assattho paramena assāsena, assāsāya dhammaṁ desemi, tena ca sāvake vinemi.

I’m at ease in the highest sense; I proclaim my Teaching for sake of ease, and I train my disciples in that.”

Ayaṁ kho, sīha, pariyāyo, yena maṁ pariyāyena sammā vadamāno vadeyya—

assattho samaṇo gotamo assāsāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetī”ti.

Evaṁ vutte sīho senāpati bhagavantaṁ etadavoca—

When the Buddha had finished, Sīha exclaimed,

“abhikkantaṁ, bhante …pe…

“Wonderful, Venerable Sir, wonderful! Just as one might set upright what had been overturned, or reveal what was hidden, or show the way to one who was lost, or bring a lamp into the darkness so that one with eyes might see what’s there—just so have you made the Teaching clear in many ways. I go for refuge to the Buddha, the Teaching, and the Sangha of monks.

upāsakaṁ maṁ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatan”ti.

Please accept me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

“Anuviccakāraṁ kho, sīha, karohi; anuviccakāro tumhādisānaṁ ñātamanussānaṁ sādhu hotī”ti.

“Consider it carefully, Sīha. It’s good for well-known people such as yourself to think carefully.”

“Imināpāhaṁ, bhante, bhagavato bhiyyoso mattāya attamano abhiraddho, yaṁ maṁ bhagavā evamāha—

“Now I’m even more pleased with you, Sir.

‘anuviccakāraṁ kho, sīha, karohi; anuviccakāro tumhādisānaṁ ñātamanussānaṁ sādhu hotī’ti.

Mamañhi, bhante, aññatitthiyā sāvakaṁ labhitvā kevalakappaṁ vesāliṁ paṭākaṁ parihareyyuṁ—‘sīho kho amhākaṁ senāpati sāvakattaṁ upagato’ti.

If I became a lay follower of another religion, they would carry a banner all over Vesālī proclaiming it.

Atha ca pana maṁ bhagavā evamāha—

But you instead tell me

‘anuviccakāraṁ kho, sīha, karohi; anuviccakāro tumhādisānaṁ ñātamanussānaṁ sādhu hotī’ti.

to consider it carefully.

Esāhaṁ, bhante, dutiyampi bhagavantaṁ saraṇaṁ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

For the second time I go for refuge to the Buddha, the Teaching, and the Sangha of monks.

Upāsakaṁ maṁ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatan”ti.

Please accept me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

“Dīgharattaṁ kho te, sīha, nigaṇṭhānaṁ opānabhūtaṁ kulaṁ, yena nesaṁ upagatānaṁ piṇḍakaṁ dātabbaṁ maññeyyāsī”ti.

“For a long time, Sīha, your family has been a wellspring of support for the Jains. When they come to you, you should still consider giving them almsfood.”

“Imināpāhaṁ, bhante, bhagavato bhiyyoso mattāya attamano abhiraddho, yaṁ maṁ bhagavā evamāha—

“Now I’m even more pleased with you, Sir.

‘dīgharattaṁ kho te, sīha, nigaṇṭhānaṁ opānabhūtaṁ kulaṁ, yena nesaṁ upagatānaṁ piṇḍakaṁ dātabbaṁ maññeyyāsī’ti.

Sutaṁ me taṁ, bhante, samaṇo gotamo evamāha—

I had heard that you say

‘mayhameva dānaṁ dātabbaṁ, na aññesaṁ dānaṁ dātabbaṁ; mayhameva sāvakānaṁ dānaṁ dātabbaṁ, na aññesaṁ sāvakānaṁ dānaṁ dātabbaṁ;

that offerings should only be given to you and your disciples, not to anyone else,

mayhameva dinnaṁ mahapphalaṁ, na aññesaṁ dinnaṁ mahapphalaṁ; mayhameva sāvakānaṁ dinnaṁ mahapphalaṁ, na aññesaṁ sāvakānaṁ dinnaṁ mahapphalan’ti.

and that only offerings given to you and your disciples are fruitful, not what’s given to others.

Atha ca pana maṁ bhagavā nigaṇṭhesupi dāne samādapeti.

But in reality you encourage me to give to the Jains.

Api ca, bhante, mayamettha kālaṁ jānissāma.

Indeed, I shall know the right time for this.

Esāhaṁ, bhante, tatiyampi bhagavantaṁ saraṇaṁ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

For the third time I go for refuge to the Buddha, the Teaching, and the Sangha of monks.

Upāsakaṁ maṁ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatan”ti.

Please accept me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Atha kho bhagavā sīhassa senāpatissa anupubbiṁ kathaṁ kathesi, seyyathidaṁ—

The Buddha then gave Sīha a progressive talk—

dānakathaṁ …pe…

on generosity, morality, and heaven; on the danger, degradation, and defilement of worldly pleasures; and he revealed the benefits of renunciation. When the Buddha knew that his mind was ready, supple, without hindrances, joyful, and confident, he revealed the teaching unique to the Buddhas: suffering, its origin, its end, and the path. And just as a clean and stainless cloth absorbs dye properly, so too, while he was sitting right there, Sīha experienced the stainless vision of the Truth: “Anything that has a beginning has an end.” He had seen the Truth, had reached, understood, and penetrated it. He had gone beyond doubt and uncertainty, had attained to confidence, and had become independent of others in the Teacher’s instruction.

aparappaccayo satthusāsane bhagavantaṁ etadavoca—

He then said to the Buddha,

“adhivāsetu me, bhante, bhagavā svātanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Please accept tomorrow’s meal from me together with the Sangha of monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by remaining silent.

Atha kho sīho senāpati bhagavato adhivāsanaṁ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

Knowing that the Buddha had consented, Sīha got up from his seat, bowed down, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Atha kho sīho senāpati aññataraṁ purisaṁ āṇāpesi—

Sīha then told a man,

“gaccha, bhaṇe, pavattamaṁsaṁ jānāhī”ti.

“Go and get some ready meat.”

Atha kho sīho senāpati tassā rattiyā accayena paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṁ ārocāpesi—“kālo, bhante, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

And the following morning Sīha had various kinds of fine food prepared, and he had the Buddha informed that the meal was ready.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena sīhassa senāpatissa nivesanaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

After robing up, the Buddha took his bowl and robe and went to General Sīha’s house, where he sat down on the prepared seat together with the Sangha of monks.

Tena kho pana samayena sambahulā nigaṇṭhā vesāliyaṁ rathikāya rathikaṁ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṁ bāhā paggayha kandanti—

Just then a number of Jains were walking around Vesālī, from street to street, from intersection to intersection, holding up their arms and calling out,

“ajja sīhena senāpatinā thūlaṁ pasuṁ vadhitvā samaṇassa gotamassa bhattaṁ kataṁ, taṁ samaṇo gotamo jānaṁ uddissakataṁ maṁsaṁ paribhuñjati paṭiccakamman”ti.

“General Sīha has killed a large animal and made a meal for the ascetic Gotama. The ascetic Gotama is eating that meat knowing that the animal was killed for his sake.”

Atha kho aññataro puriso yena sīho senāpati tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā sīhassa senāpatissa upakaṇṇake ārocesi—

A certain man went up to Sīha and whispered to him what the Jains were doing.

“yagghe, bhante, jāneyyāsi, ete sambahulā nigaṇṭhā vesāliyaṁ rathikāya rathikaṁ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṁ bāhā paggayha kandanti—

‘ajja sīhena senāpatinā thūlaṁ pasuṁ vadhitvā samaṇassa gotamassa bhattaṁ kataṁ, taṁ samaṇo gotamo jānaṁ uddissakataṁ maṁsaṁ paribhuñjati paṭiccakamman’”ti.

“Alaṁ, ayyo, dīgharattampi te āyasmantā avaṇṇakāmā buddhassa, avaṇṇakāmā dhammassa, avaṇṇakāmā saṅghassa;

Sīha said, “Forget about it. For a long time those venerables have disparaged the Buddha, the Teaching, and the Sangha of monks.

na ca pana te āyasmantā jiridanti taṁ bhagavantaṁ asatā tucchā musā abhūtena abbhācikkhantā;

They will grow old and still keep on misrepresenting the Buddha with lies.

na ca mayaṁ jīvitahetupi sañcicca pāṇaṁ jīvitā voropeyyāmā”ti.

And as for me, I would not kill a living being for the sake of my life.”

Atha kho sīho senāpati buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappetvā sampavāretvā bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ ekamantaṁ nisīdi.

Sīha then personally served various kinds of fine food to the Sangha of monks headed by the Buddha. When the Buddha had finished his meal, Sīha sat down to one side.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho sīhaṁ senāpatiṁ bhagavā dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

The Buddha instructed, inspired, and gladdened him with a teaching. He then got up from his seat and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, jānaṁ uddissakataṁ maṁsaṁ paribhuñjitabbaṁ.

“You should not eat meat when you know the animal was killed for your sake.

Yo paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, tikoṭiparisuddhaṁ macchamaṁsaṁ—adiṭṭhaṁ assutaṁ aparisaṅkitan”ti.

I allow you to eat meat and fish that is pure in three respects: you haven’t seen, heard, or suspected that the animal was killed for your sake.”

20. Kappiyabhūmianujānana

20. The allowance for a food-storage area

Tena kho pana samayena vesālī subhikkhā hoti susassā sulabhapiṇḍā, sukarā uñchena paggahena yāpetuṁ.

Some time later in Vesālī, there was plenty of food, the crops were abundant, and there was no problem getting by on almsfood.

Atha kho bhagavato rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi—

Then, while the Buddha was in seclusion, he thought,

“yāni tāni mayā bhikkhūnaṁ anuññātāni dubbhikkhe dussasse dullabhapiṇḍe anto vuṭṭhaṁ anto pakkaṁ sāmaṁ pakkaṁ uggahitapaṭiggahitakaṁ tato nīhaṭaṁ purebhattaṁ paṭiggahitaṁ vanaṭṭhaṁ pokkharaṭṭhaṁ, ajjāpi nu kho tāni bhikkhū paribhuñjantī”ti.

“Those things that I allowed the monks when there was a shortage of food, the crops were meager, and it was hard to get by on almsfood—that is, what has been stored indoors within the monastery, what has been cooked indoors within the monastery, what has been cooked by the monks themselves, what has been received after picking it up, what has been brought out, what has been received before the meal, what has come from the forest or a lotus pond—do the monks still make use of these?”

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṁ paṭisallānā vuṭṭhito āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—

When the Buddha had come out from seclusion, he asked Venerable Ānanda about this.

“yāni tāni, ānanda, mayā bhikkhūnaṁ anuññātāni dubbhikkhe dussasse dullabhapiṇḍe anto vuṭṭhaṁ anto pakkaṁ sāmaṁ pakkaṁ uggahitapaṭiggahitakaṁ tato nīhaṭaṁ purebhattaṁ paṭiggahitaṁ vanaṭṭhaṁ pokkharaṭṭhaṁ, ajjāpi nu kho tāni bhikkhū paribhuñjantī”ti?

“Paribhuñjanti, bhagavā”ti.

He replied, “They do, Sir.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“yāni tāni, bhikkhave, mayā bhikkhūnaṁ anuññātāni dubbhikkhe dussasse dullabhapiṇḍe anto vuṭṭhaṁ anto pakkaṁ sāmaṁ pakkaṁ uggahitapaṭiggahitakaṁ tato nīhaṭaṁ purebhattaṁ paṭiggahitaṁ vanaṭṭhaṁ pokkharaṭṭhaṁ, tānāhaṁ ajjatagge paṭikkhipāmi.

“Those things that I allowed you when there was a shortage of food, the crops were meager, and it was hard to get by on almsfood, I prohibit from today onward.

Na, bhikkhave, anto vuṭṭhaṁ anto pakkaṁ sāmaṁ pakkaṁ uggahitapaṭiggahitakaṁ paribhuñjitabbaṁ.

You should not eat what has been stored indoors within the monastery, what has been cooked indoors within the monastery, what has been cooked by yourselves, or what has been received after picking it up.

Yo paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Na ca, bhikkhave, tato nīhaṭaṁ purebhattaṁ paṭiggahitaṁ vanaṭṭhaṁ pokkharaṭṭhaṁ bhuttāvinā pavāritena anatirittaṁ paribhuñjitabbaṁ.

If you have finished your meal and refused an invitation to eat more, you should not eat non-leftovers that have been brought out, that have been received before the meal, or that have come from the forest or a lotus pond.

Yo paribhuñjeyya, yathādhammo kāretabbo”ti.

If you do, you should be dealt with according to the rule.”

Tena kho pana samayena jānapadā manussā bahuṁ loṇampi, telampi, taṇḍulampi, khādanīyampi sakaṭesu āropetvā bahārāmakoṭṭhake sakaṭaparivaṭṭaṁ karitvā acchanti—“yadā paṭipāṭiṁ labhissāma, tadā bhattaṁ karissāmā”ti.

At that time people from the country loaded much salt, oil, rice, and fresh food onto carts, brought them to outside the monastery gateway, and waited for their turn to cook a meal.

Mahā ca megho uggato hoti.

Just then a storm was approaching.

Atha kho te manussā yenāyasmā ānando tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ ānandaṁ etadavocuṁ—“idha, bhante ānanda, bahuṁ loṇampi, telampi, taṇḍulampi, khādanīyampi sakaṭesu āropitā tiṭṭhanti, mahā ca megho uggato; kathaṁ nu kho, bhante ānanda, paṭipajjitabban”ti?

Those people went to Venerable Ānanda and told him what was happening, adding, “What should we do now?”

Atha kho āyasmā ānando bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

Ānanda told the Buddha, who said,

“Tena hānanda, saṅgho paccantimaṁ vihāraṁ kappiyabhūmiṁ sammannitvā tattha vāsetu, yaṁ saṅgho ākaṅkhati vihāraṁ vā aḍḍhayogaṁ vā pāsādaṁ vā hammiyaṁ vā guhaṁ vā.

“Well then, Ānanda, the Sangha should designate a building at the edge of the monastery as a food-storage area and then store the food there—whether a dwelling, a stilt house, or a cave.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbā.

And it should be done like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ vihāraṁ kappiyabhūmiṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should designate such-and-such a dwelling as a food-storage area.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ vihāraṁ kappiyabhūmiṁ sammannati.

The Sangha designates such-and-such a dwelling as a food-storage area.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa vihārassa kappiyabhūmiyā sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of designating such-and-such a dwelling as a food-storage area should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo vihāro kappiyabhūmi.

The Sangha has designated such-and-such a dwelling as a food-storage area.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Tena kho pana samayena manussā tattheva sammutiyā kappiyabhūmiyā yāguyo pacanti, bhattāni pacanti, sūpāni sampādenti, maṁsāni koṭṭenti, kaṭṭhāni phālenti.

Soon afterwards people used the appointed food-storage area for various purposes: for cooking rice porridge and rice, to prepare curries, to chop meat, and to split firewood.

Assosi kho bhagavā rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya uccāsaddaṁ mahāsaddaṁ kākoravasaddaṁ, sutvāna āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—

After getting up early in the morning, the Buddha heard loud noises, just like the cawing of crows. He asked Venerable Ānanda what it was,

“kiṁ nu kho so, ānanda, uccāsaddo mahāsaddo kākoravasaddo”ti?

“Etarahi, bhante, manussā tattheva sammutiyā kappiyabhūmiyā yāguyo pacanti, bhattāni pacanti, sūpāni sampādenti, maṁsāni koṭṭenti, kaṭṭhāni phālenti.

and Ānanda explained what was going on.

So eso, bhagavā, uccāsaddo mahāsaddo kākoravasaddo”ti.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, sammuti kappiyabhūmi paribhuñjitabbā.

“You should not use an appointed food-storage area.

Yo paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassa.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Anujānāmi, bhikkhave, tisso kappiyabhūmiyo—

I allow three places as food-storage areas:

ussāvanantikaṁ gonisādikaṁ gahapatin”ti.

a building made according to a proclamation, a place where cows rest, and a place given for the purpose by a householder.”

Tena kho pana samayena āyasmā yasojo gilāno hoti.

Soon afterwards Venerable Yasoja was sick.

Tassatthāya bhesajjāni āhariyanti.

People brought him tonics

Tāni bhikkhū bahi vāsenti.

and the monks stored them outside.

Ukkapiṇḍakāpi khādanti, corāpi haranti.

Vermin ate them and thieves stole them.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, sammutiṁ kappiyabhūmiṁ paribhuñjituṁ.

“I allow you to use an appointed food-storage area.

Anujānāmi, bhikkhave, catasso kappiyabhūmiyo—

I allow four places as food-storage areas:

ussāvanantikaṁ gonisādikaṁ gahapatiṁ sammutin”ti.

a building made according to a proclamation, a building where cows rest, a building given for the purpose by a householder, and a building appointed by the Sangha.”

Sīhabhāṇavāro niṭṭhito catuttho.

The fourth section for recitation on Sīha is finished.

21. Meṇḍakagahapativatthu

21. The account of the householder Meṇḍaka

Tena kho pana samayena bhaddiyanagare meṇḍako gahapati paṭivasati.

At that time in the town of Bhaddiya there was a householder called Meṇḍaka

Tassa evarūpo iddhānubhāvo hoti—

who had supernormal powers.

sīsaṁ nahāyitvā dhaññāgāraṁ sammajjāpetvā bahidvāre nisīdati, antalikkhā dhaññassa dhārā opatitvā dhaññāgāraṁ pūreti.

He would wash his hair, sweep out his granary, and sit down outside the door. A shower of grain would then fall out of the sky and fill his granary.

Bhariyāya evarūpo iddhānubhāvo hoti—

His wife, too, had supernormal powers.

ekaṁyeva āḷhakathālikaṁ upanisīditvā ekañca sūpabhiñjanakaṁ dāsakammakaraporisaṁ bhattena parivisati, na tāva taṁ khiyyati yāva sā na vuṭṭhāti.

She would sit down next to a pot of rice and a pot of curry and serve a meal to the slaves, servants, and workers. The food would not be exhausted until she got up.

Puttassa evarūpo iddhānubhāvo hoti—

His son, too, had supernormal powers.

ekaṁyeva sahassathavikaṁ gahetvā dāsakammakaraporisassa chamāsikaṁ vetanaṁ deti, na tāva taṁ khiyyati yāvassa hatthagatā.

He would get a bag containing a thousand coins and give the slaves, servants, and workers their wages for six months. That purse would not go empty as long as he held it.

Suṇisāya evarūpo iddhānubhāvo hoti—

His daughter-in-law, too, had supernormal powers.

ekaṁyeva catudoṇikaṁ piṭakaṁ upanisīditvā dāsakammakaraporisassa chamāsikaṁ bhattaṁ deti, na tāva taṁ khiyyati yāva sā na vuṭṭhāti.

She would sit down next to a four-liter basket and give out rice for six months to the slaves, servants, and workers. The rice would not be exhausted until she got up.

Dāsassa evarūpo iddhānubhāvo hoti—

Even his slave had supernormal powers.

ekena naṅgalena kasantassa satta sītāyo gacchanti.

While plowing with a single plow, he made seven furrows.

Assosi kho rājā māgadho seniyo bimbisāro—

King Seniya Bimbisāra of Magadha

“amhākaṁ kira vijite bhaddiyanagare meṇḍako gahapati paṭivasati.

heard that within his kingdom, in the town of Bhaddiya, there was a householder called Meṇḍaka with all these abilities.

Tassa evarūpo iddhānubhāvo—

sīsaṁ nahāyitvā dhaññāgāraṁ sammajjāpetvā bahidvāre nisīdati, antalikkhā dhaññassa dhārā opatitvā dhaññāgāraṁ pūreti.

Bhariyāya evarūpo iddhānubhāvo—

ekaṁyeva āḷhakathālikaṁ upanisīditvā ekañca sūpabhiñjanakaṁ dāsakammakaraporisaṁ bhattena parivisati, na tāva taṁ khiyyati yāva sā na vuṭṭhāti.

Puttassa evarūpo iddhānubhāvo—

ekaṁyeva sahassathavikaṁ gahetvā dāsakammakaraporisassa chamāsikaṁ vetanaṁ deti, na tāva taṁ khiyyati yāvassa hatthagatā.

Suṇisāya evarūpo iddhānubhāvo—

ekaṁyeva catudoṇikaṁ piṭakaṁ upanisīditvā dāsakammakaraporisassa chamāsikaṁ bhattaṁ deti, na tāva taṁ khiyyati yāva sā na vuṭṭhāti.

Dāsassa evarūpo iddhānubhāvo—

ekena naṅgalena kasantassa satta sītāyo gacchantī”ti.

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro aññataraṁ sabbatthakaṁ mahāmattaṁ āmantesi—

The King then told the official in charge of all practical affairs about this,

“amhākaṁ kira, bhaṇe, vijite bhaddiyanagare meṇḍako gahapati paṭivasati.

Tassa evarūpo iddhānubhāvo—

sīsaṁ nahāyitvā dhaññāgāraṁ sammajjāpetvā bahidvāre nisīdati, antalikkhā dhaññassa dhārā opatitvā dhaññāgāraṁ pūreti.

Bhariyāya …pe…

puttassa …

suṇisāya …

dāsassa evarūpo iddhānubhāvo, ekena naṅgalena kasantassa satta sītāyo gacchantīti.

Gaccha, bhaṇe, jānāhi.

adding, “Go and investigate it.

Yathā mayā sāmaṁ diṭṭho, evaṁ tava diṭṭho bhavissatī”ti.

If you see it, it will be as if I see it myself.”

“Evaṁ, devā”ti kho so mahāmatto rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa paṭissuṇitvā caturaṅginiyā senāya yena bhaddiyaṁ tena pāyāsi.

Saying, “Yes, sir,” he set out for Bhaddiya with a fourfold army.

Anupubbena yena bhaddiyaṁ yena meṇḍako gahapati tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā meṇḍakaṁ gahapatiṁ etadavoca—

When he eventually arrived, he went to Meṇḍaka and said,

“ahañhi, gahapati, raññā āṇatto—

“I’ve been told by the King

‘amhākaṁ kira, bhaṇe, vijite bhaddiyanagare meṇḍako gahapati paṭivasati, tassa evarūpo iddhānubhāvo, sīsaṁ nahāyitvā …pe…

to investigate your supernormal powers.

bhariyāya …

puttassa …

suṇisāya …

dāsassa evarūpo iddhānubhāvo, ekena naṅgalena kasantassa satta sītāyo gacchantīti, gaccha, bhaṇe, jānāhi.

Yathā mayā sāmaṁ diṭṭho, evaṁ tava diṭṭho bhavissatī’ti.

Passāma te, gahapati, iddhānubhāvan”ti.

Please show them to me.”

Atha kho meṇḍako gahapati sīsaṁ nahāyitvā dhaññāgāraṁ sammajjāpetvā bahidvāre nisīdi, antalikkhā dhaññassa dhārā opatitvā dhaññāgāraṁ pūresi.

Meṇḍaka then washed his hair, swept out his granary, and sat down outside the door. A shower of grain then fell out of the sky and filled his granary.

“Diṭṭho te, gahapati, iddhānubhāvo.

“Good.

Bhariyāya te iddhānubhāvaṁ passissāmā”ti.

Now show me your wife’s supernormal powers.”

Atha kho meṇḍako gahapati bhariyaṁ āṇāpesi—

Meṇḍaka told his wife,

“tena hi caturaṅginiṁ senaṁ bhattena parivisā”ti.

“Please serve a meal to the fourfold army.”

Atha kho meṇḍakassa gahapatissa bhariyā ekaṁyeva āḷhakathālikaṁ upanisīditvā ekañca sūpabhiñjanakaṁ caturaṅginiṁ senaṁ bhattena parivisi, na tāva taṁ khiyyati, yāva sā na vuṭṭhāti.

She then sat down next to a pot of rice and a pot of curry and served a meal to the fourfold army. The food was not exhausted until she got up.

“Diṭṭho te, gahapati, bhariyāyapi iddhānubhāvo.

“Good.

Puttassa te iddhānubhāvaṁ passissāmā”ti.

Now show me your son’s supernormal powers.”

Atha kho meṇḍako gahapati puttaṁ āṇāpesi—

Meṇḍaka told his son,

“tena hi caturaṅginiyā senāya chamāsikaṁ vetanaṁ dehī”ti.

“Please give wages for six month to the fourfold army.”

Atha kho meṇḍakassa gahapatissa putto ekaṁyeva sahassathavikaṁ gahetvā caturaṅginiyā senāya chamāsikaṁ vetanaṁ adāsi, na tāva taṁ khiyyati, yāvassa hatthagatā.

He then got a bag containing a thousand coins and give the fourfold army its wages for six months. That purse did not go empty as long as he held it.

“Diṭṭho te, gahapati, puttassapi iddhānubhāvo.

“Good.

Suṇisāya te iddhānubhāvaṁ passissāmā”ti.

Now show me your daughter-in-law’s supernormal powers.”

Atha kho meṇḍako gahapati suṇisaṁ āṇāpesi—

Meṇḍaka told his daughter-in-law,

“tena hi caturaṅginiyā senāya chamāsikaṁ bhattaṁ dehī”ti.

“Please give rice for six month to the fourfold army.”

Atha kho meṇḍakassa gahapatissa suṇisā ekaṁyeva catudoṇikaṁ piṭakaṁ upanisīditvā caturaṅginiyā senāya chamāsikaṁ bhattaṁ adāsi, na tāva taṁ khiyyati yāva sā na vuṭṭhāti.

She then sat down next to a four-liter basket and gave rice for six months to the fourfold army. The rice was not exhausted until she got up.

“Diṭṭho te, gahapati, suṇisāyapi iddhānubhāvo.

“Good.

Dāsassa te iddhānubhāvaṁ passissāmā”ti.

Now show me your slave’s supernormal powers.”

“Mayhaṁ kho, sāmi, dāsassa iddhānubhāvo khette passitabbo”ti.

“Sir, we have to go to the field to see that.”

“Alaṁ, gahapati, diṭṭho te dāsassapi iddhānubhāvo”ti.

“Forget about it, then. I consider it as seen.”

Atha kho so mahāmatto caturaṅginiyā senāya punadeva rājagahaṁ paccāgañchi.

That official then returned to Rājagaha with the fourfold army

Yena rājā māgadho seniyo bimbisāro tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa etamatthaṁ ārocesi.

and he told the King what had happened.

Atha kho bhagavā vesāliyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena bhaddiyaṁ tena cārikaṁ pakkāmi mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ aḍḍhatelasehi bhikkhusatehi.

When the Buddha had stayed at Vesālī for as long as he liked, he set out wandering toward Bhaddiya with a large sangha of twelve-hundred and fifty monks.

Atha kho bhagavā anupubbena cārikaṁ caramāno yena bhaddiyaṁ tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā bhaddiye viharati jātiyā vane.

he stayed in the Jātiyā Grove.

Assosi kho meṇḍako gahapati—

Meṇḍaka was told:

“samaṇo khalu bho gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito bhaddiyaṁ anuppatto bhaddiye viharati jātiyā vane.

“Sir, the ascetic Gotama, the Sakyan, who has gone forth from the Sakyan clan, has arrived at Bhaddiya and is staying in the Jātiyā Grove with a large sangha of twelve-hundred and fifty monks.

Taṁ kho pana bhagavantaṁ gotamaṁ evaṁ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato—

That good Gotama has a fine reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṁ buddho bhagavā’.

‘He is a Buddha, perfected and fully awakened, complete in insight and conduct, happy, knower of the world, supreme leader of trainable people, teacher of gods and humans, awakened, a Buddha.

So imaṁ lokaṁ sadevakaṁ samārakaṁ sabrahmakaṁ sassamaṇabrāhmaṇiṁ pajaṁ sadevamanussaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

With his own insight he has seen this world with its gods, its lords of death, and its supreme beings, this society with its monastics and brahmins, its gods and humans, and he makes it known to others.

So dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ majjhekalyāṇaṁ pariyosānakalyāṇaṁ sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ pakāseti.

He has a Teaching that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end. It has a true goal and is well articulated. He sets out a perfectly complete and pure spiritual life.’

Sādhu kho pana tathārūpānaṁ arahataṁ dassanaṁ hotī”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

Atha kho meṇḍako gahapati bhadrāni bhadrāni yānāni yojāpetvā bhadraṁ bhadraṁ yānaṁ abhiruhitvā bhadrehi bhadrehi yānehi bhaddiyā niyyāsi bhagavantaṁ dassanāya.

Meṇḍaka then had his best carriages harnessed, mounted one of them, and set out from Bhaddiya to visit the Buddha.

Addasaṁsu kho sambahulā titthiyā meṇḍakaṁ gahapatiṁ dūratova āgacchantaṁ, disvāna meṇḍakaṁ gahapatiṁ etadavocuṁ—

A number of monastics from other religions saw Meṇḍaka coming, and they said to him,

“kahaṁ tvaṁ, gahapati, gacchasī”ti?

“Where are you going, householder?”

“Gacchāmahaṁ, bhante, bhagavantaṁ samaṇaṁ gotamaṁ dassanāyā”ti.

“I’m going to visit the Buddha, Sir, the ascetic Gotama.”

“Kiṁ pana tvaṁ, gahapati, kiriyavādo samāno akiriyavādaṁ samaṇaṁ gotamaṁ dassanāya upasaṅkamissasi?

“But why visit the ascetic Gotama who believes that actions don’t have results when you believe that they do?

Samaṇo hi, gahapati, gotamo akiriyavādo akiriyāya dhammaṁ deseti, tena ca sāvake vinetī”ti.

For the ascetic Gotama believes in inaction, teaches that, and trains his disciples in that.”

Atha kho meṇḍakassa gahapatissa etadahosi—

Meṇḍaka thought,

“nissaṁsayaṁ kho so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho bhavissati, yathayime titthiyā usūyantī”ti.

“No doubt he must be a Buddha, a perfected and fully Awakened One, since these monastics of other religions are jealous.”

Yāvatikā yānassa bhūmi, yānena gantvā yānā paccorohitvā pattikova yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

He then went by carriage as far as the ground would allow, dismounted, and then approached the Buddha on foot. After bowing down to the Buddha, he sat down,

Ekamantaṁ nisinnassa kho meṇḍakassa gahapatissa bhagavā anupubbiṁ kathaṁ kathesi, seyyathidaṁ—

and the Buddha gave him a progressive talk—

dānakathaṁ …pe…

on generosity, morality, and heaven; on the danger, degradation, and defilement of worldly pleasures; and he revealed the benefits of renunciation. When the Buddha knew that his mind was ready, supple, without hindrances, joyful, and confident, he revealed the teaching unique to the Buddhas: suffering, its origin, its end, and the path. And just as a clean and stainless cloth absorbs dye properly, so too, while he was sitting right there, Meṇḍaka experienced the stainless vision of the Truth: “Anything that has a beginning has an end.” He had seen the Truth, had reached, understood, and penetrated it. He had gone beyond doubt and uncertainty, had attained to confidence, and had become independent of others in the Teacher’s instruction.

aparappaccayo satthusāsane bhagavantaṁ etadavoca—

He then said to the Buddha,

“abhikkantaṁ, bhante …pe…

“Wonderful, Venerable Sir, wonderful! Just as one might set upright what had been overturned, or reveal what was hidden, or show the way to one who was lost, or bring a lamp into the darkness so that one with eyes might see what’s there—just so has the Buddha made the Teaching clear in many ways. I go for refuge to the Buddha, the Teaching, and the Sangha of monks.

upāsakaṁ maṁ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gataṁ.

Please accept me as a lay follower who has gone for refuge for life.

Adhivāsetu ca me, bhante, bhagavā svātanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

And please accept tomorrow’s meal from me together with the Sangha of monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by remaining silent.

Atha kho meṇḍako gahapati bhagavato adhivāsanaṁ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

Knowing that the Buddha had consented, Meṇḍaka got up from his seat, bowed down, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Atha kho meṇḍako gahapati tassā rattiyā accayena paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṁ ārocāpesi—“kālo, bhante, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

The following morning Meṇḍaka had various kinds of fine food prepared, and he had the Buddha informed that the meal was ready.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena meṇḍakassa gahapatissa nivesanaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

After robing up, the Buddha took his bowl and robe and went to Meṇḍaka’s house, where he sat down on the prepared seat together with the Sangha of monks.

Atha kho meṇḍakassa gahapatissa bhariyā ca putto ca suṇisā ca dāso ca yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.

Then Meṇḍaka’s wife, son, daughter-in-law, and slave approached the Buddha, bowed, and sat down.

Tesaṁ bhagavā anupubbiṁ kathaṁ kathesi, seyyathidaṁ—

And the Buddha gave them a progressive talk,

dānakathaṁ …pe…

just as he had done to Meṇḍaka. They, too, experienced the stainless vision of the Truth,

aparappaccayā satthusāsane bhagavantaṁ etadavocuṁ—

and they expressed their appreciation in the same way

“abhikkantaṁ, bhante …pe…

ete mayaṁ, bhante, bhagavantaṁ saraṇaṁ gacchāma dhammañca bhikkhusaṅghañca.

Upāsake no bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupete saraṇaṁ gate”ti.

and became lay followers.

Atha kho meṇḍako gahapati buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappetvā sampavāretvā bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho meṇḍako gahapati bhagavantaṁ etadavoca—

Meṇḍaka then personally served various kinds of fine food to the Sangha of monks headed by the Buddha. When the Buddha had finished his meal, Meṇḍaka sat down to one side and said,

“yāva, bhante, bhagavā bhaddiye viharati tāva ahaṁ buddhappamukhassa bhikkhusaṅghassa dhuvabhattenā”ti.

“Sir, as long as you’re staying in Bhaddiya, I would like to offer a regular meal to the Sangha of monks headed by the Buddha.”

Atha kho bhagavā meṇḍakaṁ gahapatiṁ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

The Buddha then instructed, inspired, and gladdened him with a teaching, after which he got up from his seat and left.

22. Pañcagorasādianujānana

22. The allowance for five products of a cow, etc.

Atha kho bhagavā bhaddiye yathābhirantaṁ viharitvā meṇḍakaṁ gahapatiṁ anāpucchā yena aṅguttarāpo tena cārikaṁ pakkāmi mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ aḍḍhatelasehi bhikkhusatehi.

When the Buddha had stayed at Bhaddiya for as long as he liked, he set out wandering toward Aṅguttarāpa with a large sangha of twelve-hundred and fifty monks. He had not taken leave of Meṇḍaka,

Assosi kho meṇḍako gahapati—

but when Meṇḍaka heard about it,

“bhagavā kira yena aṅguttarāpo tena cārikaṁ pakkanto mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ aḍḍhatelasehi bhikkhusatehī”ti.

Atha kho meṇḍako gahapati dāse ca kammakare ca āṇāpesi—

he told his slaves and workers,

“tena hi, bhaṇe, bahuṁ loṇampi, telampi, taṇḍulampi, khādanīyampi sakaṭesu āropetvā āgacchatha, aḍḍhatelasāni ca gopālakasatāni aḍḍhatelasāni ca dhenusatāni ādāya āgacchantu, yattha bhagavantaṁ passissāma tattha taruṇena khīrena bhojessāmā”ti.

“Load lots of salt, oil, rice, and fresh food onto the carts, and bring along twelve-hundred and fifty cowherds and twelve-hundred and fifty dairy cows. We’ll give the Buddha fresh milk wherever we see him.”

Atha kho meṇḍako gahapati bhagavantaṁ antarāmagge kantāre sambhāvesi.

Meṇḍaka caught up with the Buddha while he was traversing a wilderness area.

Atha kho meṇḍako gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.

Meṇḍaka approached the Buddha, bowed down,

Ekamantaṁ ṭhito kho meṇḍako gahapati bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“adhivāsetu me, bhante, bhagavā svātanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Sir, please accept tomorrow’s meal from me together with the Sangha of monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by remaining silent.

Atha kho meṇḍako gahapati bhagavato adhivāsanaṁ viditvā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

Knowing that the Buddha had consented, Meṇḍaka bowed down, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Atha kho meṇḍako gahapati tassā rattiyā accayena paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṁ ārocāpesi—“kālo, bhante, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

The following morning Meṇḍaka had various kinds of fine food prepared and then had the Buddha informed that the meal was ready.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena meṇḍakassa gahapatissa parivesanā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

After robing up, the Buddha took his bowl and robe and went to Meṇḍaka’s meal offering, where he sat down on the prepared seat together with the Sangha of monks.

Atha kho meṇḍako gahapati aḍḍhatelasāni gopālakasatāni āṇāpesi—

Meṇḍaka then told the twelve-hundred and fifty cowherds,

“tena hi, bhaṇe, ekamekaṁ dhenuṁ gahetvā ekamekassa bhikkhuno upatiṭṭhatha taruṇena khīrena bhojessāmā”ti.

“Listen, bring one cow for each and every monk and give them fresh milk.”

Atha kho meṇḍako gahapati buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesi sampavāresi, taruṇena ca khīrena.

Meṇḍaka then personally served various kinds of fine food to the Sangha of monks headed by the Buddha and he gave them fresh milk.

Bhikkhū kukkuccāyantā khīraṁ na paṭiggaṇhanti.

Being afraid of wrongdoing, the monks did not accept.

“Paṭiggaṇhatha, bhikkhave, paribhuñjathā”ti.

The Buddha said, “Accept, monks, and drink.”

Atha kho meṇḍako gahapati buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappetvā sampavāretvā taruṇena ca khīrena bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ ekamantaṁ nisīdi.

When the Buddha had finished his meal, Meṇḍaka sat down to one side,

Ekamantaṁ nisinno kho meṇḍako gahapati bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“santi, bhante, maggā kantārā, appodakā appabhakkhā, na sukarā apātheyyena gantuṁ.

“Sir, there are wilderness roads where there is little water and little food, where it’s not easy to travel without provisions.

Sādhu, bhante, bhagavā bhikkhūnaṁ pātheyyaṁ anujānātū”ti.

It would be good, Sir, if you would allow provisions.”

Atha kho bhagavā meṇḍakaṁ gahapatiṁ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

The Buddha then instructed, inspired, and gladdened Meṇḍaka with a teaching, after which he got up from his seat and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, pañca gorase—

“I allow five products from cows:

khīraṁ, dadhiṁ, takkaṁ, navanītaṁ, sappiṁ.

milk, curd, buttermilk, butter, and ghee.

Santi, bhikkhave, maggā kantārā appodakā appabhakkhā, na sukarā apātheyyena gantuṁ.

There are wilderness roads where there is little water and little food, where it’s not easy to travel without provisions.

Anujānāmi, bhikkhave, pātheyyaṁ pariyesituṁ taṇḍulo taṇḍulatthikena, muggo muggatthikena, māso māsatthikena, loṇaṁ loṇatthikena, guḷo guḷatthikena, telaṁ telatthikena, sappi sappitthikena.

I allow you to look for provisions: whatever you need of rice, mung beans, black gram, salt, sugar, oil, and ghee.

Santi, bhikkhave, manussā, saddhā pasannā, te kappiyakārakānaṁ hatthe hiraññaṁ upanikkhipanti—

There are people who have faith and confidence. They may deposit money with an attendant, saying,

‘iminā ayyassa yaṁ kappiyaṁ taṁ dethā’ti.

“With this, please get what is allowable for the venerable.”

Anujānāmi, bhikkhave, yaṁ tato kappiyaṁ taṁ sādituṁ;

I allow you to consent to what is allowable from that fund.

na tvevāhaṁ, bhikkhave, kenaci pariyāyena jātarūparajataṁ sāditabbaṁ pariyesitabbanti vadāmī”ti.

But I say that under no circumstances should you look for or consent to gold, silver, or money.”

23. Keṇiyajaṭilavatthu

23. The account of Keṇiya the dreadlocked ascetic

Atha kho bhagavā anupubbena cārikaṁ caramāno yena āpaṇaṁ tadavasari.

Wandering on, the Buddha eventually arrived at Āpaṇa.

Assosi kho keṇiyo jaṭilo—

Keṇiya the dreadlocked ascetic heard,

“samaṇo khalu bho gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito āpaṇaṁ anuppatto, taṁ kho pana bhavantaṁ gotamaṁ evaṁ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato …pe…

“The ascetic Gotama, the Sakyan, who has gone forth from the Sakyan clan, has arrived at Āpaṇa.” And he heard about the Buddha’s qualities just as Meṇḍaka had.

sādhu kho pana tathārūpānaṁ arahataṁ dassanaṁ hotī”ti.

Atha kho keṇiyassa jaṭilassa etadahosi—

He thought,

“kiṁ nu kho ahaṁ samaṇassa gotamassa harāpeyyan”ti.

“What should I take to the ascetic Gotama?”

Atha kho keṇiyassa jaṭilassa etadahosi—

And it occurred to him,

“yepi kho te brāhmaṇānaṁ pubbakā isayo mantānaṁ kattāro mantānaṁ pavattāro, yesamidaṁ etarahi brāhmaṇā porāṇaṁ mantapadaṁ gītaṁ pavuttaṁ samihitaṁ, tadanugāyanti tadanubhāsanti, bhāsitamanubhāsanti, vācitamanuvācenti, seyyathidaṁ—

“There are those ancient sages of the brahmins, the creators and teachers of the Vedas,

aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggi aṅgīraso bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu, rattūparatā viratā vikālabhojanā, te evarūpāni pānāni sādiyiṁsu.

that is, Aṭṭhaka, Vāmaka, Vāmadeva, Vessāmitta, Yamataggi, Aṅgīrasa, Bhāradvāja, Vāseṭṭha, Kassapa, and Bhagu. The brahmins at present still sing and proclaim the ancient verses that they sang, proclaimed, and collected. Now those ancient sages abstained from eating at night and at the wrong time, yet they consented to certain drinks.

Samaṇopi gotamo rattūparato virato vikālabhojanā, arahati samaṇopi gotamo evarūpāni pānāni sādiyitun”ti

The ascetic Gotama also abstains from eating at night and at the wrong time, and it would be appropriate for him to consent to the same drinks.”

pahūtaṁ pānaṁ paṭiyādāpetvā kājehi gāhāpetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodi;

He then had a large quantity of drinks prepared. Lifting them with carrying poles, he went to the Buddha. He exchanged pleasantries with the Buddha

sammodanīyaṁ kathaṁ sāraṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.

Ekamantaṁ ṭhito kho keṇiyo jaṭilo bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“paṭiggaṇhātu me bhavaṁ gotamo pānan”ti.

“Good Gotama, please accept the drinks.”

“Tena hi, keṇiya, bhikkhūnaṁ dehī”ti.

“Please give them to the monks, Keṇiya.”

Atha kho keṇiyo jaṭilo bhikkhūnaṁ deti.

He did,

Bhikkhū kukkuccāyantā na paṭiggaṇhanti.

but being afraid of wrongdoing, the monks did not receive them.

“Paṭiggaṇhatha, bhikkhave, paribhuñjathā”ti.

The Buddha said, “Accept, monks, and drink.”

Atha kho keṇiyo jaṭilo buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ pahūtehi pānehi sahatthā santappetvā sampavāretvā bhagavantaṁ dhotahatthaṁ onītapattapāṇiṁ ekamantaṁ nisīdi.

Keṇiya then personally served that large quantity of drinks to the Sangha of monks headed by the Buddha. When the Buddha had finished his meal, Keṇiya sat down to one side.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho keṇiyaṁ jaṭilaṁ bhagavā dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṁsesi.

The Buddha instructed, inspired, and gladdened him with a teaching,

Atha kho keṇiyo jaṭilo bhagavatā dhammiyā kathāya sandassito samādapito samuttejito sampahaṁsito bhagavantaṁ etadavoca—

and Keṇiya said,

“adhivāsetu me bhavaṁ gotamo svātanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Good Gotama, please accept tomorrow’s meal from me together with the Sangha of monks.”

“Mahā kho, keṇiya, bhikkhusaṅgho aḍḍhatelasāni bhikkhusatāni, tvañca brāhmaṇesu abhippasanno”ti.

“The Sangha is large, Keṇiya. There are twelve hundred and fifty monks. Moreover, you have confidence in the brahmins.”

Dutiyampi kho keṇiyo jaṭilo bhagavantaṁ etadavoca—

Keṇiya acknowledged what the Buddha had said,

“kiñcāpi kho, bho gotama, mahā bhikkhusaṅgho aḍḍhatelasāni bhikkhusatāni, ahañca brāhmaṇesu abhippasanno, adhivāsetu me bhavaṁ gotamo svātanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

but repeated his invitation a second time.

“Mahā kho, keṇiya, bhikkhusaṅgho aḍḍhatelasāni bhikkhusatāni, tvañca brāhmaṇesu abhippasanno”ti.

The Buddha replied as before,

Tatiyampi kho keṇiyo jaṭilo bhagavantaṁ etadavoca—

and Keṇiya repeated his invitation a third time.

“kiñcāpi kho, bho gotama, mahā bhikkhusaṅgho aḍḍhatelasāni bhikkhusatāni, ahañca brāhmaṇesu abhippasanno, adhivāsetu bhavaṁ gotamo svātanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha then consented by remaining silent.

Atha kho keṇiyo jaṭilo bhagavato adhivāsanaṁ viditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Knowing that the Buddha had consented, Keṇiya got up from his seat and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, aṭṭha pānāni—

“I allow eight kinds of drinks:

ambapānaṁ jambupānaṁ cocapānaṁ mocapānaṁ madhūkapānaṁ muddikapānaṁ sālūkapānaṁ phārusakapānaṁ.

mango drinks, rose-apple drinks, drinks from bananas with seeds, drinks from seedless bananas, licorice drinks, grape drinks, drinks made from lotus tubers, falsa fruit drinks.

Anujānāmi, bhikkhave, sabbaṁ phalarasaṁ ṭhapetvā dhaññaphalarasaṁ.

I allow juice from all fruits, except grain.

Anujānāmi, bhikkhave, sabbaṁ pattarasaṁ ṭhapetvā ḍākarasaṁ.

I allow juice from all leaves, except the leaves of potherb.

Anujānāmi, bhikkhave, sabbaṁ puppharasaṁ ṭhapetvā madhūkapuppharasaṁ.

I allow juice from all flowers, except licorice flowers.

Anujānāmi, bhikkhave, ucchurasan”ti.

I allow sugarcane juice.

Atha kho keṇiyo jaṭilo tassā rattiyā accayena sake assame paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṁ ārocāpesi—“kālo, bho gotama, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

The following morning Keṇiya had various kinds of fine food prepared in his own hermitage, and he had the Buddha informed that the meal was ready.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena keṇiyassa jaṭilassa assamo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

After robing up, the Buddha took his bowl and robe and went to Keṇiya’s hermitage, where he sat down on the prepared seat together with the Sangha of monks.

Atha kho keṇiyo jaṭilo buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappetvā sampavāretvā bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ ekamantaṁ nisīdi.

Keṇiya then served various kinds of fine food to the Sangha of monks headed by the Buddha. When the Buddha had finished his meal, Keṇiya sat down to one side,

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho keṇiyaṁ jaṭilaṁ bhagavā imāhi gāthāhi anumodi—

and the Buddha expressed his appreciation with these verses:

“Aggihuttamukhā yaññā,

“Sacrifice is the best fire worship,

sāvittī chandaso mukhaṁ;

Sāvittī the best meter;

Rājā mukhaṁ manussānaṁ,

A king is the best of humans,

nadīnaṁ sāgaro mukhaṁ.

The ocean the chief of rivers.

Nakkhattānaṁ mukhaṁ cando,

The moon is the best in the night sky,

ādicco tapataṁ mukhaṁ;

The sun the best of all that shines.

Puññaṁ ākaṅkhamānānaṁ,

But for those making offerings, desiring merit,

saṅgho ve yajataṁ mukhan”ti.

The Sangha is indeed the best.”

Atha kho bhagavā keṇiyaṁ jaṭilaṁ imāhi gāthāhi anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

And the Buddha got up from his seat and left.

24. Rojamallavatthu

24. The account of Roja the Mallian

Atha kho bhagavā āpaṇe yathābhirantaṁ viharitvā yena kusinārā tena cārikaṁ pakkāmi mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ aḍḍhatelasehi bhikkhusatehi.

When the Buddha had stayed at Āpaṇa for as long as he liked, he set out wandering toward Kusinārā with a large sangha of twelve-hundred and fifty monks.

Assosuṁ kho kosinārakā mallā—“bhagavā kira kusināraṁ āgacchati mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ aḍḍhatelasehi bhikkhusatehī”ti.

When the Mallians of Kusinārā heard that the Buddha was coming,

Te saṅgaraṁ akaṁsu—“yo bhagavato paccuggamanaṁ na karissati, pañcasatānissa daṇḍo”ti.

they made an agreement that whoever did not go out to meet the Buddha would be fined five hundred coins.

Tena kho pana samayena rojo mallo āyasmato ānandassa sahāyo hoti.

At that time Venerable Ānanda had a friend called Roja the Mallian.

Atha kho bhagavā anupubbena cārikaṁ caramāno yena kusinārā tadavasari.

As the Buddha was approaching Kusinārā,

Atha kho kosinārakā mallā bhagavato paccuggamanaṁ akaṁsu.

the Mallians, including Roja, went out to meet him.

Atha kho rojo mallo bhagavato paccuggamanaṁ karitvā yenāyasmā ānando tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā āyasmantaṁ ānandaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.

Roja then went to Ānanda and bowed,

Ekamantaṁ ṭhitaṁ kho rojaṁ mallaṁ āyasmā ānando etadavoca—

and Ānanda said to him,

“uḷāraṁ kho te idaṁ, āvuso roja, yaṁ tvaṁ bhagavato paccuggamanaṁ akāsī”ti.

“It’s noble of you to come out to meet the Buddha.”

“Nāhaṁ, bhante ānanda, bahukato buddhe vā dhamme vā saṅghe vā;

“I’m not doing this as a service to the Buddha, the Teaching, or the Sangha.

api ca ñātīhi saṅgaro kato—‘yo bhagavato paccuggamanaṁ na karissati, pañcasatānissa daṇḍo’ti;

I’m doing it

so kho ahaṁ, bhante ānanda, ñātīnaṁ daṇḍabhayā evāhaṁ bhagavato paccuggamanaṁ akāsin”ti.

because I would get fined by the Mallians if I didn’t.”

Atha kho āyasmā ānando anattamano ahosi “kathañhi nāma rojo mallo evaṁ vakkhatī”ti?

Ānanda was disappointed with his friend.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

He went to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“ayaṁ, bhante, rojo mallo abhiññāto ñātamanusso.

“Venerable Sir, Roja the Mallian is a well-known person.

Mahatthiko kho pana evarūpānaṁ ñātamanussānaṁ imasmiṁ dhammavinaye pasādo.

It would be of great benefit if such well-known people gained confidence in this spiritual path.

Sādhu, bhante, bhagavā tathā karotu, yathā rojo mallo imasmiṁ dhammavinaye pasīdeyyā”ti.

It would be good if you would inspire confidence in Roja.”

“Na kho taṁ, ānanda, dukkaraṁ tathāgatena, yathā rojo mallo imasmiṁ dhammavinaye pasīdeyyā”ti.

“That’s not difficult, Ānanda, for the Buddha.”

Atha kho bhagavā rojaṁ mallaṁ mettena cittena pharitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṁ pāvisi.

And the Buddha suffused Roja with a mind of loving kindness, and then got up from his seat and entered a dwelling.

Atha kho rojo mallo bhagavato mettena cittena phuṭṭho, seyyathāpi nāma gāviṁ taruṇavaccho;

When Roja was suffused with loving kindness, he acted just like a young calf looking for its mother:

evameva vihārena vihāraṁ pariveṇena pariveṇaṁ upasaṅkamitvā bhikkhū pucchati—

he went from dwelling to dwelling, from precincts to precincts, asking,

“kahaṁ nu kho, bhante, etarahi so bhagavā viharati arahaṁ sammāsambuddho, dassanakāmā hi mayaṁ taṁ bhagavantaṁ arahantaṁ sammāsambuddhan”ti.

“Venerables, where is the Buddha staying, the perfected and fully Awakened One? I wish to see him.”

“Esāvuso roja, vihāro saṁvutadvāro, tena appasaddo upasaṅkamitvā ataramāno āḷindaṁ pavisitvā ukkāsitvā aggaḷaṁ ākoṭehi, vivarissati te bhagavā dvāran”ti.

“In that dwelling, Roja, with the closed door. Go there quietly and slowly, enter the porch, clear your throat, and knock on the door. The Buddha will then open the door for you.”

Atha kho rojo mallo yena so vihāro saṁvutadvāro, tena appasaddo upasaṅkamitvā ataramāno āḷindaṁ pavisitvā ukkāsitvā aggaḷaṁ ākoṭesi. Vivari bhagavā dvāraṁ.

Roja did what he had been told and the Buddha opened the door for him.

Atha kho rojo mallo vihāraṁ pavisitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Roja entered the dwelling, bowed, and sat down.

Ekamantaṁ nisinnassa kho rojassa mallassa bhagavā anupubbiṁ kathaṁ kathesi, seyyathidaṁ—

The Buddha then gave him a progressive talk—

dānakathaṁ …pe…

on generosity, morality, and heaven; on the danger, degradation, and defilement of worldly pleasures; and he revealed the benefits of renunciation. When the Buddha knew that his mind was ready, supple, without hindrances, joyful, and confident, he revealed the teaching unique to the Buddhas: suffering, its origin, its end, and the path. And just as a clean and stainless cloth absorbs dye properly, so too, while he was sitting right there, Roja experienced the stainless vision of the Truth: “Anything that has a beginning has an end.” He had seen the Truth, had reached, understood, and penetrated it. He had gone beyond doubt and uncertainty, had attained to confidence, and had become independent of others in the Teacher’s instruction.

aparappaccayo satthusāsane bhagavantaṁ etadavoca—

And he said to the Buddha,

“sādhu, bhante, ayyā mamaññeva paṭiggaṇheyyuṁ cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhāraṁ, no aññesan”ti.

“Venerable Sir, it would be good if the venerables would accept robes, almsfood, dwellings, and medicines from me, and not from others.”

“Yesaṁ kho, roja, sekkhena ñāṇena sekkhena dassanena dhammo diṭṭho seyyathāpi tayā, tesampi evaṁ hoti—

“Roja, those who have seen the Truth with a trainee’s knowledge and vision, as you have, think like this.

‘aho nūna ayyā amhākaññeva paṭiggaṇheyyuṁ cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhāraṁ, no aññesan’ti.

Tena hi, roja, tava ceva paṭiggahissanti aññesañcā”ti.

But Roja, let the monks receive both from you and from others.”

Tena kho pana samayena kusinārāyaṁ paṇītānaṁ bhattānaṁ bhattapaṭipāṭi aṭṭhitā hoti.

At this time in Kusinārā there was a succession of fine meals.

Atha kho rojassa mallassa paṭipāṭiṁ alabhantassa etadahosi—

Not being able to get a turn, Roja thought,

“yannūnāhaṁ bhattaggaṁ olokeyyaṁ, yaṁ bhattagge nāssa, taṁ paṭiyādeyyan”ti.

“Why don’t I inspect the dining hall and then prepare whatever is lacking?”

Atha kho rojo mallo bhattaggaṁ olokento dve nāddasa—

When he did, he saw that two things were missing:

ḍākañca piṭṭhakhādanīyañca.

potherbs and fresh food made with flour.

Atha kho rojo mallo yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca—

He then went to Venerable Ānanda and told what he had been thinking,

“idha me, bhante ānanda, paṭipāṭiṁ alabhantassa etadahosi—

‘yannūnāhaṁ bhattaggaṁ olokeyyaṁ, yaṁ bhattagge nāssa, taṁ paṭiyādeyyan’ti.

So kho ahaṁ, bhante ānanda, bhattaggaṁ olokento dve nāddasaṁ—

ḍākañca piṭṭhakhādanīyañca.

Sacāhaṁ, bhante ānanda, paṭiyādeyyaṁ ḍākañca piṭṭhakhādanīyañca, paṭiggaṇheyya me bhagavā”ti?

adding, “Venerable Ānanda, if I was to prepare potherbs and fresh food made with flour, would the Buddha accept it?”

“Tena hi, roja, bhagavantaṁ paṭipucchissāmī”ti.

“Well, Roja, let me ask the Buddha.”

Atha kho āyasmā ānando bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

Venerable Ānanda told the Buddha what had happened

“Tena hānanda, paṭiyādetū”ti.

and the Buddha said, “Allow it to be prepared, Ānanda.”

“Tena hi, roja, paṭiyādehī”ti.

And Ānanda passed the message on to Roja.

Atha kho rojo mallo tassā rattiyā accayena pahūtaṁ ḍākañca piṭṭhakhādanīyañca paṭiyādāpetvā bhagavato upanāmesi—

The following morning Roja prepared much potherb and fresh food made with flour and brought it to the Buddha, saying,

“paṭiggaṇhātu me, bhante, bhagavā ḍākañca piṭṭhakhādanīyañcā”ti.

“Venerable Sir, please accept the potherb and the fresh food made with flour.”

“Tena hi, roja, bhikkhūnaṁ dehī”ti.

“Well then, Roja, give it to the monks.”

Atha kho rojo mallo bhikkhūnaṁ deti.

He did,

Bhikkhū kukkuccāyantā na paṭiggaṇhanti.

but the monks were afraid of wrongdoing and did not accept.

“Paṭiggaṇhatha, bhikkhave, paribhuñjathā”ti.

The Buddha said, “Accept, monks, and eat.”

Atha kho rojo mallo buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ pahūtehi ḍākehi ca piṭṭhakhādanīyehi ca sahatthā santappetvā sampavāretvā bhagavantaṁ dhotahatthaṁ onītapattapāṇiṁ ekamantaṁ nisīdi.

And Roja personally served much potherb and fresh food made with flour to the Sangha of monks headed by the Buddha. When the Buddha had finished his meal, Roja sat down to one side.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho rojaṁ mallaṁ bhagavā dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

The Buddha then instructed, inspired, and gladdened him with a teaching, after which he got up from his seat and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, sabbañca ḍākaṁ sabbañca piṭṭhakhādanīyan”ti.

“I allow you all potherbs and all fresh foods made with flour.”

25. Vuḍḍhapabbajitavatthu

25. The account of the one who had gone forth when old

Atha kho bhagavā kusinārāyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena ātumā tena cārikaṁ pakkāmi mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ aḍḍhatelasehi bhikkhusatehi.

When the Buddha had stayed at Kusinārā for as long as he liked, he set out wandering toward Ātumā with a large sangha of twelve-hundred and fifty monks.

Tena kho pana samayena aññataro vuḍḍhapabbajito ātumāyaṁ paṭivasati nahāpitapubbo.

At that time at Ātumā there was a monk who was previously a barber and who had gone forth when he was old.

Tassa dve dārakā honti, mañjukā paṭibhāneyyakā, dakkhā pariyodātasippā sake ācariyake nahāpitakamme.

He had two boys, sweet-voiced and articulate, who were skilled barbers, their own teacher’s trade.

Assosi kho so vuḍḍhapabbajito—“bhagavā kira ātumaṁ āgacchati mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ aḍḍhatelasehi bhikkhusatehī”ti.

The monk who had gone forth when old heard that the Buddha was coming to Ātumā,

Atha kho so vuḍḍhapabbajito te dārake etadavoca—

and he said to those two boys,

“bhagavā kira, tātā, ātumaṁ āgacchati mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ aḍḍhatelasehi bhikkhusatehi.

“The Buddha is coming to Ātumā with a large sangha of twelve-hundred and fifty monks.

Gacchatha tumhe, tātā, khurabhaṇḍaṁ ādāya nāḷiyāvāpakena anugharakaṁ anugharakaṁ āhiṇḍatha, loṇampi, telampi, taṇḍulampi, khādanīyampi saṁharatha, bhagavato āgatassa yāgupānaṁ karissāmā”ti.

Now go and get the barber equipment, and then go from house to house with a box and collect salt, oil, rice, and fresh food. When the Buddha has arrived, we’ll make a rice-porridge drink.”

“Evaṁ, tātā”ti kho te dārakā tassa vuḍḍhapabbajitassa paṭissuṇitvā khurabhaṇḍaṁ ādāya nāḷiyāvāpakena anugharakaṁ anugharakaṁ āhiṇḍanti, loṇampi, telampi, taṇḍulampi, khādanīyampi saṁharantā.

Saying, “Yes,” they did just that.

Manussā te dārake mañjuke paṭibhāneyyake passitvā yepi na kārāpetukāmā tepi kārāpenti, kārāpetvāpi bahuṁ denti.

When people saw those sweet-voiced and articulate boys, they used their services even if they did not really want to. And they gave much in return.

Atha kho te dārakā bahuṁ loṇampi, telampi, taṇḍulampi, khādanīyampi saṁhariṁsu.

Soon the boys had collected a large amount of salt, oil, rice, and fresh food.

Atha kho bhagavā anupubbena cārikaṁ caramāno yena ātumā tadavasari.

When the Buddha eventually arrived at Ātumā,

Tatra sudaṁ bhagavā ātumāyaṁ viharati bhusāgāre.

he stayed in a dwelling made of husk.

Atha kho so vuḍḍhapabbajito tassā rattiyā accayena pahūtaṁ yāguṁ paṭiyādāpetvā bhagavato upanāmesi—

The following morning that monk who had gone forth when he was old had much rice porridge prepared and he brought it to the Buddha,

“paṭiggaṇhātu me, bhante, bhagavā yāgun”ti.

saying, “Venerable Sir, please accept the rice porridge.”

Jānantāpi tathāgatā pucchanti …pe…

When Buddhas know what is going on, sometimes they ask and sometimes not. They know the right time to ask and when not to ask. Buddhas ask when it is beneficial, otherwise not, for Buddhas are incapable of doing what is unbeneficial. Buddhas question the monks for two reasons:

sāvakānaṁ vā sikkhāpadaṁ paññapessāmāti.

to give a teaching or to lay down a training rule.

Atha kho bhagavā taṁ vuḍḍhapabbajitaṁ etadavoca—

The Buddha then said to him,

“kutāyaṁ, bhikkhu, yāgū”ti?

“Where does this rice porridge come from?”

Atha kho so vuḍḍhapabbajito bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

He told him,

Vigarahi buddho bhagavā—

and the Buddha rebuked him,

“ananucchavikaṁ, moghapurisa, ananulomikaṁ appatirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

“It’s not suitable, foolish man, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, pabbajito akappiye samādapessasi.

How can you who have gone forth encourage others in what is unallowable for you?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

and after rebuking him he gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, pabbajitena akappiye samādapetabbaṁ, yo samādapeyya, āpatti dukkaṭassa.

“You should not encourage others to do what is unallowable for you. If you do, you commit an offense of wrong conduct.

Na ca, bhikkhave, nahāpitapubbena khurabhaṇḍaṁ pariharitabbaṁ.

And if you were previously a barber, you should not carry the barber equipment around.

Yo parihareyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Atha kho bhagavā ātumāyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena sāvatthi tena cārikaṁ pakkāmi.

When the Buddha had stayed at Ātumā for as long as he liked, he set out wandering toward Sāvatthī.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena sāvatthi tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

he stayed in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena sāvatthiyaṁ bahuṁ phalakhādanīyaṁ uppannaṁ hoti.

At that time in Sāvatthī much fruit had been given.

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kiṁ nu kho bhagavatā phalakhādanīyaṁ anuññātaṁ, kiṁ ananuññātan”ti?

“Which fruits has the Buddha allowed and which has he not allowed?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, sabbaṁ phalakhādanīyan”ti.

“I allow all fruits.”

Tena kho pana samayena saṅghikāni bījāni puggalikāya bhūmiyā ropiyanti, puggalikāni bījāni saṅghikāya bhūmiyā ropiyanti.

On one occasion seeds belonging to the Sangha had been planted on land belonging to an individual, and seeds belonging to an individual on land belonging to the Sangha.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Saṅghikāni, bhikkhave, bījāni puggalikāya bhūmiyā ropitāni bhāgaṁ datvā paribhuñjitabbāni.

“If seeds belonging to the Sangha have been planted on land belonging to an individual, that person should be given a share, and the produce may then be eaten.

Puggalikāni bījāni saṅghikāya bhūmiyā ropitāni bhāgaṁ datvā paribhuñjitabbānī”ti.

If seeds belonging to an individual have been planted on land belonging to the Sangha, the Sangha should be given a share, and the produce may then be eaten.”

26. Catumahāpadesakathā

26. Discussion of the four great standards

Tena kho pana samayena bhikkhūnaṁ kismiñci kismiñci ṭhāne kukkuccaṁ uppajjati—

At that time the monks were anxious about all sorts of matters, thinking,

“kiṁ nu kho bhagavatā anuññātaṁ, kiṁ ananuññātan”ti?

“What has the Buddha allowed and what has he not allowed?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Yaṁ, bhikkhave, mayā ‘idaṁ na kappatī’ti appaṭikkhittaṁ tañce akappiyaṁ anulometi, kappiyaṁ paṭibāhati, taṁ vo na kappati.

“If I haven’t specifically prohibited something, then it’s unallowable to you if it is similar to what is unallowable and excluded from what is allowable.

Yaṁ, bhikkhave, mayā ‘idaṁ na kappatī’ti appaṭikkhittaṁ tañce kappiyaṁ anulometi, akappiyaṁ paṭibāhati, taṁ vo kappati.

If I haven’t specifically prohibited something, then it’s allowable to you if it is similar to what is allowable and excluded from what is unallowable.

Yaṁ, bhikkhave, mayā ‘idaṁ kappatī’ti ananuññātaṁ tañce akappiyaṁ anulometi, kappiyaṁ paṭibāhati, taṁ vo na kappati.

If I haven’t specifically allowed something, then it’s unallowable to you if it is similar to what is unallowable and excluded from what is allowable.

Yaṁ, bhikkhave, mayā ‘idaṁ kappatī’ti ananuññātaṁ, tañce kappiyaṁ anulometi, akappiyaṁ paṭibāhati, taṁ vo kappatī”ti.

If I haven’t specifically allowed something, then it’s allowable to you if it is similar to what is allowable and excluded from what is unallowable, .”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

Then the monks thought,

“kappati nu kho yāvakālikena yāmakālikaṁ, na nu kho kappati?

“Are post-midday tonics mixed with ordinary food allowable or not allowable?

Kappati nu kho yāvakālikena sattāhakālikaṁ, na nu kho kappati?

Are seven-day tonics mixed with ordinary food allowable or not allowable?

Kappati nu kho yāvakālikena yāvajīvikaṁ, na nu kho kappati?

Are lifetime tonics mixed with ordinary food allowable or not allowable?

Kappati nu kho yāmakālikena sattāhakālikaṁ, na nu kho kappati?

Are seven-day tonics mixed with post-midday tonics allowable or not allowable?

Kappati nu kho yāmakālikena yāvajīvikaṁ, na nu kho kappati?

Are lifetime tonics mixed with post-midday tonics allowable or not allowable?

Kappati nu kho sattāhakālikena yāvajīvikaṁ, na nu kho kappatī”ti?

Are lifetime tonics mixed with seven-day tonics allowable or not allowable?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Yāvakālikena, bhikkhave, yāmakālikaṁ, tadahu paṭiggahitaṁ kāle kappati, vikāle na kappati.

“When mixed with ordinary food, post-midday tonics are allowable before midday on the day they are received, but not after midday.

Yāvakālikena, bhikkhave, sattāhakālikaṁ, tadahu paṭiggahitaṁ kāle kappati, vikāle na kappati.

When mixed with ordinary food, seven-day tonics are allowable before midday on the day they are received, but not after midday.

Yāvakālikena, bhikkhave, yāvajīvikaṁ, tadahu paṭiggahitaṁ kāle kappati, vikāle na kappati.

When mixed with ordinary food, lifetime tonics are allowable before midday on the day they are received, but not after midday.

Yāmakālikena, bhikkhave, sattāhakālikaṁ, tadahu paṭiggahitaṁ yāme kappati, yāmātikkante na kappati.

When mixed with post-midday tonics, seven-day tonics are allowable after midday on the day they are received, but not after dawn.

Yāmakālikena, bhikkhave, yāvajīvikaṁ, tadahu paṭiggahitaṁ yāme kappati, yāmātikkante na kappati.

When mixed with post-midday tonics, lifetime tonics are allowable after midday on the day they are received, but not after dawn.

Sattāhakālikena, bhikkhave, yāvajīvikaṁ paṭiggahitaṁ, sattāhaṁ kappati, sattāhātikkante na kappatī”ti.

When mixed with seven-day tonics, lifetime tonics are allowable for seven days, but not beyond that.”

Bhesajjakkhandhako chaṭṭho.

The sixth chapter on medicines is finished.

Tassuddānaṁ

Sāradike vikālepi,

vasaṁ mūle piṭṭhehi ca;

Kasāvehi paṇṇaṁ phalaṁ,

jatu loṇaṁ chakaṇañca.

Cuṇṇaṁ cālini maṁsañca,

añjanaṁ upapisanī;

Añjanī uccāpārutā,

salākā salākaṭhāniṁ.

Thavikaṁsabaddhakaṁ suttaṁ,

Muddhanitelanatthu ca;

Natthukaraṇī dhūmañca,

Nettañcāpidhanatthavi.

Telapākesu majjañca,

atikkhittaṁ abbhañjanaṁ;

Tumbaṁ sedaṁ sambhārañca,

mahā bhaṅgodakaṁ tathā.

Dakakoṭṭhaṁ lohitañca,

visāṇaṁ pādabbhañjanaṁ;

Pajjaṁ satthaṁ kasāvañca,

tilakakkaṁ kabaḷikaṁ.

Coḷaṁ sāsapakuṭṭañca,

dhūma sakkharikāya ca;

Vaṇatelaṁ vikāsikaṁ,

vikaṭañca paṭiggahaṁ.

Gūthaṁ karonto loḷiñca,

khāraṁ muttaharītakaṁ;

Gandhā virecanañceva,

acchākaṭaṁ kaṭākaṭaṁ.

Paṭicchādani pabbhārā,

ārāma sattāhena ca;

Guḷaṁ muggaṁ sovīrañca,

sāmaṁpākā punāpace.

Punānuññāsi dubbhikkhe,

phalañca tilakhādanī;

Purebhattaṁ kāyaḍāho,

nibbattañca bhagandalaṁ.

Vatthikammañca suppiñca,

manussamaṁsameva ca;

Hatthiassā sunakho ca,

ahi sīhañca dīpikaṁ.

Acchataracchamaṁsañca,

paṭipāṭi ca yāgu ca;

Taruṇaṁ aññatra guḷaṁ,

sunidhāvasathāgāraṁ.

Gaṅgā koṭisaccakathā,

ambapālī ca licchavī;

Uddissa kataṁ subhikkhaṁ,

punadeva paṭikkhipi.

Megho yaso meṇḍako ca,

Gorasaṁ pātheyyakena ca;

Keṇi ambo jambu coca,

Mocamadhumuddikasālukaṁ.

Phārusakā ḍākapiṭṭhaṁ,

ātumāyaṁ nahāpito;

Sāvatthiyaṁ phalaṁ bījaṁ,

kismiṁ ṭhāne ca kāliketi.

Imamhi khandhake vatthū ekasataṁ chavatthu.

In this chapter there are one hundred and six topics.

Bhesajjakkhandhako niṭṭhito.

The chapter on medicines is finished.

pli-tv-kd8_root-pli-ms.j. Cīvarakkhandhaka - The chapter on robes

1. Jīvakavatthu

1. The account of Jīvaka

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying at Rājagaha in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary.

Tena kho pana samayena vesālī iddhā ceva hoti phitā ca bahujanā ca ākiṇṇamanussā ca subhikkhā ca;

At that time Vesālī was prosperous and crowded with people, and there was plenty of food.

satta ca pāsādasahassāni satta ca pāsādasatāni satta ca pāsādā;

There were seven thousand seven hundred and seven stilt houses,

satta ca kūṭāgārasahassāni satta ca kūṭāgārasatāni satta ca kūṭāgārāni;

and the same number of halls with peaked roofs,

satta ca ārāmasahassāni satta ca ārāmasatāni satta ca ārāmā;

parks,

satta ca pokkharaṇīsahassāni satta ca pokkharaṇīsatāni satta ca pokkharaṇiyo;

and lotus ponds.

ambapālī ca gaṇikā abhirūpā hoti dassanīyā pāsādikā paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgatā, padakkhiṇā nacce ca gīte ca vādite ca, abhisaṭā atthikānaṁ atthikānaṁ manussānaṁ paññāsāya ca rattiṁ gacchati;

And there was the courtesan Ambapālī who was attractive and gracious and had the most beautiful complexion. She was skilled at dancing, singing, and instrumental music. She was highly desired, charging fifty coins for a night.

tāya ca vesālī bhiyyoso mattāya upasobhati.

Because of her, Vesālī was even more splendid.

Atha kho rājagahako negamo vesāliṁ agamāsi kenacideva karaṇīyena.

On one occasion the householder association of Rājagaha traveled to Vesālī on business,

Addasā kho rājagahako negamo vesāliṁ iddhañceva phitañca bahujanañca ākiṇṇamanussañca subhikkhañca;

and they saw all these marvelous qualities of the city,

satta ca pāsādasahassāni satta ca pāsādasatāni satta ca pāsāde;

satta ca kūṭāgārasahassāni satta ca kūṭāgārasatāni satta ca kūṭāgārāni;

satta ca ārāmasahassāni satta ca ārāmasatāni satta ca ārāme;

satta ca pokkharaṇīsahassāni satta ca pokkharaṇīsatāni satta ca pokkharaṇiyo;

ambapāliñca gaṇikaṁ abhirūpaṁ dassanīyaṁ pāsādikaṁ paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgataṁ, padakkhiṇaṁ nacce ca gīte ca vādite ca, abhisaṭaṁ atthikānaṁ atthikānaṁ manussānaṁ paññāsāya ca rattiṁ gacchantiṁ, tāya ca vesāliṁ bhiyyoso mattāya upasobhantiṁ.

including Ambapālī.

Atha kho rājagahako negamo vesāliyaṁ taṁ karaṇīyaṁ tīretvā punadeva rājagahaṁ paccāgañchi.

When they had concluded their business, they returned to Rājagaha.

Yena rājā māgadho seniyo bimbisāro tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā rājānaṁ māgadhaṁ seniyaṁ bimbisāraṁ etadavoca—

They then went to King Seniya Bimbisāra of Magadha

“vesālī, deva, iddhā ceva phitā ca bahujanā ca ākiṇṇamanussā ca subhikkhā ca;

and told him about everything they had seen,

satta ca pāsādasahassāni …pe…

tāya ca vesālī bhiyyoso mattāya upasobhati.

Sādhu, deva, mayampi gaṇikaṁ vuṭṭhāpessāmā”ti.

adding, “It would be good, sir, if we were to appoint a courtesan.”

“Tena hi, bhaṇe, tādisiṁ kumāriṁ jānātha yaṁ tumhe gaṇikaṁ vuṭṭhāpeyyāthā”ti.

“Well then, find a suitable girl.”

Tena kho pana samayena rājagahe sālavatī nāma kumārī abhirūpā hoti dassanīyā pāsādikā paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgatā.

At that time in Rājagaha there was a girl called Sālavatī who was attractive and gracious and had the most beautiful complexion,

Atha kho rājagahako negamo sālavatiṁ kumāriṁ gaṇikaṁ vuṭṭhāpesi.

and the householder association appointed her as courtesan.

Atha kho sālavatī gaṇikā nacirasseva padakkhiṇā ahosi nacce ca gīte ca vādite ca, abhisaṭā atthikānaṁ atthikānaṁ manussānaṁ paṭisatena ca rattiṁ gacchati.

Soon afterwards she became skilled in dancing, singing, and instrumental music. She was highly desired, charging a hundred coins for a night.

Atha kho sālavatī gaṇikā nacirasseva gabbhinī ahosi.

Soon enough Sālavatī became pregnant.

Atha kho sālavatiyā gaṇikāya etadahosi—

She thought,

“itthī kho gabbhinī purisānaṁ amanāpā.

“Men don’t like pregnant women.

Sace maṁ koci jānissati—

If anyone finds out about this,

sālavatī gaṇikā gabbhinīti, sabbo me sakkāro bhañjissati.

it will ruin my career.

Yannūnāhaṁ gilānaṁ paṭivedeyyan”ti.

Let me announce that I’m sick.”

Atha kho sālavatī gaṇikā dovārikaṁ āṇāpesi—

She told her doorman,

“mā, bhaṇe dovārika, koci puriso pāvisi.

“Don’t allow entry to any man.

Yo ca maṁ pucchati, ‘gilānā’ti paṭivedehī”ti.

If anyone asks for me, tell them I’m sick.”

“Evaṁ, ayye”ti kho so dovāriko sālavatiyā gaṇikāya paccassosi.

“Yes, madam.”

Atha kho sālavatī gaṇikā tassa gabbhassa paripākamanvāya puttaṁ vijāyi.

Her pregnancy developed, and eventually she gave birth to a son.

Atha kho sālavatī gaṇikā dāsiṁ āṇāpesi—

She told her slave,

“handa, je, imaṁ dārakaṁ kattarasuppe pakkhipitvā nīharitvā saṅkārakūṭe chaḍḍehī”ti.

“Listen, put this boy in a winnowing basket, take him away, and throw him on a trash heap.”

“Evaṁ, ayye”ti kho sā dāsī sālavatiyā gaṇikāya paṭissutvā taṁ dārakaṁ kattarasuppe pakkhipitvā nīharitvā saṅkārakūṭe chaḍḍesi.

Saying, “Yes, madam,” she did just that.

Tena kho pana samayena abhayo nāma rājakumāro kālasseva rājupaṭṭhānaṁ gacchanto addasa taṁ dārakaṁ kākehi samparikiṇṇaṁ, disvāna manusse pucchi—

On the same morning, as Prince Abhaya was walking to an audience with the King, he saw that boy surrounded by crows. He asked his companions,

“kiṁ etaṁ, bhaṇe, kākehi samparikiṇṇan”ti?

“What’s that surrounded by crows?”

“Dārako, devā”ti.

“It’s a boy, sir.”

“Jīvati, bhaṇe”ti?

“Is he alive?”

“Jīvati, devā”ti.

“Yes, he’s alive.”

“Tena hi, bhaṇe, taṁ dārakaṁ amhākaṁ antepuraṁ netvā dhātīnaṁ detha posetun”ti.

“Well then, take him to our compound and give him to the wet-nurses to feed.”

“Evaṁ, devā”ti kho te manussā abhayassa rājakumārassa paṭissutvā taṁ dārakaṁ abhayassa rājakumārassa antepuraṁ netvā dhātīnaṁ adaṁsu—

Saying, “Yes,” that’s what they did.

“posethā”ti.

Tassa jīvatīti “jīvako”ti nāmaṁ akaṁsu.

When they knew that he would live, they gave him the name Jīvaka, “Survivor”.

Kumārena posāpitoti “komārabhacco”ti nāmaṁ akaṁsu.

And because a prince brought him up, they also gave him the name Komārabhacca, “Prince-reared”.

Atha kho jīvako komārabhacco nacirasseva viññutaṁ pāpuṇi.

When Jīvaka reached the age of discernment,

Atha kho jīvako komārabhacco yena abhayo rājakumāro tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā abhayaṁ rājakumāraṁ etadavoca—

he went to Prince Abhaya and asked him,

“kā me, deva, mātā, ko pitā”ti?

“Who, sir, are my mother and father?”

“Ahampi kho te, bhaṇe jīvaka, mātaraṁ na jānāmi;

“I don’t know who your mother is,

api cāhaṁ te pitā;

but I’m your father,

mayāsi posāpito”ti.

because I brought you up.”

Atha kho jīvakassa komārabhaccassa etadahosi—

On a later occasion Jīvaka thought,

“imāni kho rājakulāni na sukarāni asippena upajīvituṁ.

“It’s not easy to make a living in a royal family without a profession.

Yannūnāhaṁ sippaṁ sikkheyyan”ti.

Why don’t I learn a profession?”

Tena kho pana samayena takkasilāyaṁ disāpāmokkho vejjo paṭivasati.

At that time the pre-eminent physician in the world was staying at Takkasilā.

Atha kho jīvako komārabhacco abhayaṁ rājakumāraṁ anāpucchā yena takkasilā tena pakkāmi.

Then, without asking permission from Prince Abhaya, Jīvaka left for Takkasilā.

Anupubbena yena takkasilā, yena vejjo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṁ vejjaṁ etadavoca—

When he eventually arrived, he went to that physician and said,

“icchāmahaṁ, ācariya, sippaṁ sikkhitun”ti.

“Teacher, I wish to learn the profession.”

“Tena hi, bhaṇe jīvaka, sikkhassū”ti.

“Well then, Jīvaka, please do so.”

Atha kho jīvako komārabhacco bahuñca gaṇhāti lahuñca gaṇhāti suṭṭhu ca upadhāreti, gahitañcassa na sammussati.

Jīvaka learned much, and he learned quickly; he remembered well and did not forget.

Atha kho jīvakassa komārabhaccassa sattannaṁ vassānaṁ accayena etadahosi—

After seven years, Jīvaka thought,

“ahaṁ kho bahuñca gaṇhāmi lahuñca gaṇhāmi suṭṭhu ca upadhāremi, gahitañca me na sammussati, satta ca me vassāni adhīyantassa, nayimassa sippassa anto paññāyati.

“I’m a good learner, and I’ve been studying for seven years.

Kadā imassa sippassa anto paññāyissatī”ti.

And yet there’s no end in sight of learning this profession.”

Atha kho jīvako komārabhacco yena so vejjo tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā taṁ vejjaṁ etadavoca—

He went to that physician and told him what he had thought,

“ahaṁ kho, ācariya, bahuñca gaṇhāmi lahuñca gaṇhāmi suṭṭhu ca upadhāremi, gahitañca me na sammussati, satta ca me vassāni adhīyantassa, nayimassa sippassa anto paññāyati.

Kadā imassa sippassa anto paññāyissatī”ti?

adding, “When will I complete the training for this profession?”

“Tena hi, bhaṇe jīvaka, khaṇittiṁ ādāya takkasilāya samantā yojanaṁ āhiṇḍitvā yaṁ kiñci abhesajjaṁ passeyyāsi taṁ āharā”ti.

“Listen, Jīvaka. Take a spade and walk as far as 13 kilometers all around Takkasilā and bring back whatever plant you see that’s not medicinal.”

“Evaṁ, ācariyā”ti kho jīvako komārabhacco tassa vejjassa paṭissutvā khaṇittiṁ ādāya takkasilāya samantā yojanaṁ āhiṇḍanto na kiñci abhesajjaṁ addasa.

Saying, “Yes, teacher,” he did just that. But he did not see any plant that was not medicinal.

Atha kho jīvako komārabhacco yena so vejjo tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā taṁ vejjaṁ etadavoca—

He then went back to the physician and told him what had happened.

“āhiṇḍantomhi, ācariya, takkasilāya samantā yojanaṁ, na kiñci abhesajjaṁ addasan”ti.

“Susikkhitosi, bhaṇe jīvaka.

The physician said, “You are well-trained, Jīvaka.

Alaṁ te ettakaṁ jīvikāyā”ti jīvakassa komārabhaccassa parittaṁ pātheyyaṁ pādāsi.

This is enough for you to live on.” And he gave Jīvaka a small amount of provisions for the journey.

Atha kho jīvako komārabhacco taṁ parittaṁ pātheyyaṁ ādāya yena rājagahaṁ tena pakkāmi.

Jīvaka left for Rājagaha,

Atha kho jīvakassa komārabhaccassa taṁ parittaṁ pātheyyaṁ antarāmagge sākete parikkhayaṁ agamāsi.

but the provisions were exhausted by the time he got to Sāketa.

Atha kho jīvakassa komārabhaccassa etadahosi—

Jīvaka thought,

“ime kho maggā kantārā appodakā appabhakkhā, na sukarā apātheyyena gantuṁ.

“These roads go through the wilderness where there’s little water and little food. It’s not easy to travel there without provisions.

Yannūnāhaṁ pātheyyaṁ pariyeseyyan”ti.

Let me search for provisions.”

2. Seṭṭhibhariyāvatthu

2. The account of the wealthy merchant’s wife

Tena kho pana samayena sākete seṭṭhibhariyāya sattavassiko sīsābādho hoti.

At that time in Sāketa there was a wealthy merchant whose wife had had a headache for seven years.

Bahū mahantā mahantā disāpāmokkhā vejjā āgantvā nāsakkhiṁsu arogaṁ kātuṁ.

Many of the most famous physicians in the world had come to see her, but none was able to cure her.

Bahuṁ hiraññaṁ ādāya agamaṁsu.

And they were very expensive.

Atha kho jīvako komārabhacco sāketaṁ pavisitvā manusse pucchi—

When Jīvaka arrived at Sāketa, he asked people,

“ko, bhaṇe, gilāno, kaṁ tikicchāmī”ti?

“Is there anyone who is sick who I might cure?”

“Etissā, ācariya, seṭṭhibhariyāya sattavassiko sīsābādho;

“There’s a wealthy merchant whose wife has had a headache for seven years.

gaccha, ācariya, seṭṭhibhariyaṁ tikicchāhī”ti.

Go, doctor, and cure her.”

Atha kho jīvako komārabhacco yena seṭṭhissa gahapatissa nivesanaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā dovārikaṁ āṇāpesi—

Jīvaka went to that merchant’s house and told the doorman,

“gaccha, bhaṇe dovārika, seṭṭhibhariyāya pāvada—

“Go and say this to the merchant’s wife,

‘vejjo, ayye, āgato, so taṁ daṭṭhukāmo’”ti.

‘Madam, a doctor has arrived. He wishes to see you.’”

“Evaṁ, ācariyā”ti kho so dovāriko jīvakassa komārabhaccassa paṭissutvā yena seṭṭhibhariyā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā seṭṭhibhariyaṁ etadavoca—

Saying, “Yes, doctor,” he did as asked.

“vejjo, ayye, āgato;

so taṁ daṭṭhukāmo”ti.

“Kīdiso, bhaṇe dovārika, vejjo”ti?

When she had been told, she asked, “What sort of doctor is it?”

“Daharako, ayye”ti.

“A young one.”

“Alaṁ, bhaṇe dovārika, kiṁ me daharako vejjo karissati?

“Forget it. I don’t need a young doctor.

Bahū mahantā mahantā disāpāmokkhā vejjā āgantvā nāsakkhiṁsu arogaṁ kātuṁ.

Many of the most famous physicians in the world have been here, but none was able to cure me.

Bahuṁ hiraññaṁ ādāya agamaṁsū”ti.

And they were very expensive too.”

Atha kho so dovāriko yena jīvako komārabhacco tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā jīvakaṁ komārabhaccaṁ etadavoca—

The doorman then returned to Jīvaka and told him what the merchant’s wife had said.

“seṭṭhibhariyā, ācariya, evamāha—

‘alaṁ, bhaṇe dovārika, kiṁ me daharako vejjo karissati?

Bahū mahantā mahantā disāpāmokkhā vejjā āgantvā nāsakkhiṁsu arogaṁ kātuṁ.

Bahuṁ hiraññaṁ ādāya agamaṁsū’”ti.

“Gaccha, bhaṇe dovārika, seṭṭhibhariyāya pāvada—

Jīvaka replied,

‘vejjo, ayye, evamāha—

“Go and tell her

mā kira, ayye, pure kiñci adāsi.

that she doesn’t have to pay anything in advance.

Yadā arogā ahosi tadā yaṁ iccheyyāsi taṁ dajjeyyāsī’”ti.

When she is cured, she can pay whatever she likes.”

“Evaṁ, ācariyā”ti kho so dovāriko jīvakassa komārabhaccassa paṭissutvā yena seṭṭhibhariyā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā seṭṭhibhariyaṁ etadavoca—

Saying “Yes, doctor,” he told the merchant’s wife.

“vejjo, ayye, evamāha—

‘mā kira, ayye, pure kiñci adāsi.

Yadā arogā ahosi tadā yaṁ iccheyyāsi taṁ dajjeyyāsī’”ti.

“Tena hi, bhaṇe dovārika, vejjo āgacchatū”ti.

She replied, “Well then, let him in.”

“Evaṁ, ayye”ti kho so dovāriko seṭṭhibhariyāya paṭissutvā yena jīvako komārabhacco tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā jīvakaṁ komārabhaccaṁ etadavoca—

Saying, “Yes, madam,” he went to Jīvaka and told him.

“seṭṭhibhariyā taṁ, ācariya, pakkosatī”ti.

Atha kho jīvako komārabhacco yena seṭṭhibhariyā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā seṭṭhibhariyāya vikāraṁ sallakkhetvā seṭṭhibhariyaṁ etadavoca—

Jīvaka then approached the merchant’s wife. After examining her, he said to her,

“pasatena, ayye, sappinā attho”ti.

“Lady, I need a handful of ghee.”

Atha kho seṭṭhibhariyā jīvakassa komārabhaccassa pasataṁ sappiṁ dāpesi.

She got him a handful of ghee.

Atha kho jīvako komārabhacco taṁ pasataṁ sappiṁ nānābhesajjehi nippacitvā seṭṭhibhariyaṁ mañcake uttānaṁ nipātetvā natthuto adāsi.

Jīvaka cooked that ghee with a number of medicines. He then had her lie down on her back on a bed, and he gave her the medicine through the nose.

Atha kho taṁ sappi natthuto dinnaṁ mukhato uggañchi.

The medicine emerged in her mouth.

Atha kho seṭṭhibhariyā paṭiggahe niṭṭhubhitvā dāsiṁ āṇāpesi—

She then spat it out into a container and told a slave,

“handa, je, imaṁ sappiṁ picunā gaṇhāhī”ti.

“Listen, take this ghee in a cotton wadding.”

Atha kho jīvakassa komārabhaccassa etadahosi—

Jīvaka thought,

“acchariyaṁ yāva lūkhāyaṁ gharaṇī, yatra hi nāma imaṁ chaḍḍanīyadhammaṁ sappiṁ picunā gāhāpessati.

“It’s astonishing how mean this housewife is, in that she takes this ghee, which should be discarded, in a cotton wadding.

Bahukāni ca me mahagghāni bhesajjāni upagatāni.

Many of my valuable medicines went into it,

Kimpi māyaṁ kiñci deyyadhammaṁ dassatī”ti.

but she might not give me anything for my services.”

Atha kho seṭṭhibhariyā jīvakassa komārabhaccassa vikāraṁ sallakkhetvā jīvakaṁ komārabhaccaṁ etadavoca—

Seeing his body language, the merchant’s wife asked him

“kissa tvaṁ, ācariya, vimanosī”ti?

what he was concerned about.

Idha me etadahosi—

He told her,

“acchariyaṁ yāva lūkhāyaṁ gharaṇī, yatra hi nāma imaṁ chaḍḍanīyadhammaṁ sappiṁ picunā gāhāpessati.

Bahukāni ca me mahagghāni bhesajjāni upagatāni.

Kimpi māyaṁ kiñci deyyadhammaṁ dassatī”ti.

“Mayaṁ kho, ācariya, āgārikā nāma upajānāmetassa saṁyamassa.

and she said, “We householders know the benefit of such frugality.

Varametaṁ sappi dāsānaṁ vā kammakarānaṁ vā pādabbhañjanaṁ vā padīpakaraṇe vā āsittaṁ.

This ghee is good for the slaves and workers, for ointment for the feet, or for using in lamps.

Mā kho tvaṁ, ācariya, vimano ahosi.

Don’t be concerned, doctor,

Na te deyyadhammo hāyissatī”ti.

your fee will be abundant.”

Atha kho jīvako komārabhacco seṭṭhibhariyāya sattavassikaṁ sīsābādhaṁ ekeneva natthukammena apakaḍḍhi.

Jīvaka cured the headache of the merchant’s wife with a single treatment through the nose.

Atha kho seṭṭhibhariyā arogā samānā jīvakassa komārabhaccassa cattāri sahassāni pādāsi.

When she was well, she gave him four thousand coins.

Putto—

When her son

“mātā me arogā ṭhitā”ti cattāri sahassāni pādāsi.

Suṇisā—

and daughter-in-law

“sassu me arogā ṭhitā”ti cattāri sahassāni pādāsi.

found out that she was well, they too gave him four thousand coins each,

Seṭṭhi gahapati—

as did her husband.

“bhariyā me arogā ṭhitā”ti cattāri sahassāni pādāsi dāsañca dāsiñca assarathañca.

The merchant also gave him a male and a female slave and a carriage with horses.

Atha kho jīvako komārabhacco tāni soḷasasahassāni ādāya dāsañca dāsiñca assarathañca yena rājagahaṁ tena pakkāmi.

Jīvaka took those sixteen thousand coins, as well as the male and female slaves and the carriage with horses, and he left for Rājagaha.

Anupubbena yena rājagahaṁ yena abhayo rājakumāro tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā abhayaṁ rājakumāraṁ etadavoca—

When he eventually arrived, he went to Prince Abhaya and said,

“idaṁ me, deva, paṭhamakammaṁ soḷasasahassāni dāso ca dāsī ca assaratho ca.

“For my first job, sir, I earned sixteen thousand coins, a male and a female slave, and a carriage with horses.

Paṭiggaṇhātu me devo posāvanikan”ti.

Please accept it for bringing me up.”

“Alaṁ, bhaṇe jīvaka;

“There’s no need, Jīvaka.

tuyhameva hotu.

You should keep it all.

Amhākaññeva antepure nivesanaṁ māpehī”ti.

But please build a house in our compound.”

“Evaṁ, devā”ti kho jīvako komārabhacco abhayassa rājakumārassa paṭissutvā abhayassa rājakumārassa antepure nivesanaṁ māpesi.

“Yes.” And that’s what he did.

3. Bimbisārarājavatthu

3. The account of King Bimbisāra

Tena kho pana samayena rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa bhagandalābādho hoti.

At that time King Seniya Bimbisāra of Magadha had hemorrhoids.

Sāṭakā lohitena makkhiyanti.

His wrap garments were soiled with blood,

Deviyo disvā uppaṇḍenti—

and the queens made fun of him,

“utunī dāni devo, pupphaṁ devassa uppannaṁ, na ciraṁ devo vijāyissatī”ti.

“Sir, you’re menstruating; your fertile period has arrived. Soon you’ll give birth.”

Tena rājā maṅku hoti.

And the King felt humiliated.

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro abhayaṁ rājakumāraṁ etadavoca—

Soon afterwards he told Prince Abhaya what had happened,

“mayhaṁ kho, bhaṇe abhaya, tādiso ābādho, sāṭakā lohitena makkhiyanti, deviyo maṁ disvā uppaṇḍenti—

‘utunī dāni devo, pupphaṁ devassa uppannaṁ, na ciraṁ devo vijāyissatī’ti.

Iṅgha, bhaṇe abhaya, tādisaṁ vejjaṁ jānāhi yo maṁ tikiccheyyā”ti.

adding, “Abhaya, please find a doctor who can cure me.”

“Ayaṁ, deva, amhākaṁ jīvako vejjo taruṇo bhadrako.

“Sir, our young doctor Jīvaka is excellent.

So devaṁ tikicchissatī”ti.

He will cure you.”

“Tena hi, bhaṇe abhaya, jīvakaṁ vejjaṁ āṇāpehi;

“Well then, Abhaya, send for Jīvaka.”

so maṁ tikicchissatī”ti.

Atha kho abhayo rājakumāro jīvakaṁ komārabhaccaṁ āṇāpesi—

Prince Abhaya then sent for Jīvaka.

“gaccha, bhaṇe jīvaka, rājānaṁ tikicchāhī”ti.

“Evaṁ, devā”ti kho jīvako komārabhacco abhayassa rājakumārassa paṭissutvā nakhena bhesajjaṁ ādāya yena rājā māgadho seniyo bimbisāro tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā rājānaṁ māgadhaṁ seniyaṁ bimbisāraṁ etadavoca—

Saying, “Yes, sir,” Jīvaka took some medicine on his nail and went to King Bimbisāra. He said,

“ābādhaṁ te, deva, passāmā”ti.

“Sir, let me see your affliction.”

Atha kho jīvako komārabhacco rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa bhagandalābādhaṁ ekeneva ālepena apakaḍḍhi.

Jīvaka then cured King Bimbisāra’s hemorrhoids with one application of ointment.

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro arogo samāno pañca itthisatāni sabbālaṅkāraṁ bhūsāpetvā omuñcāpetvā puñjaṁ kārāpetvā jīvakaṁ komārabhaccaṁ etadavoca—

When the King was well, he had five hundred women adorned with every kind of ornament. He then had the ornaments removed and made into a pile. And he said to Jīvaka,

“etaṁ, bhaṇe jīvaka, pañcannaṁ itthisatānaṁ sabbālaṅkāraṁ tuyhaṁ hotū”ti.

“Jīvaka, these ornaments from five hundred women are all yours.”

“Alaṁ, deva, adhikāraṁ me devo saratū”ti.

“There’s no need. Please just remember my act of service.”

“Tena hi, bhaṇe jīvaka, maṁ upaṭṭhaha, itthāgārañca, buddhappamukhañca bhikkhusaṅghan”ti.

“Well then, Jīvaka, please attend on me, the harem, and the Sangha of monks headed by the Buddha.”

“Evaṁ, devā”ti kho jīvako komārabhacco rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa paccassosi.

“Yes, sir.”

4. Rājagahaseṭṭhivatthu

4. The account of the wealthy merchant of Rājagaha

Tena kho pana samayena rājagahakassa seṭṭhissa sattavassiko sīsābādho hoti.

At that time a wealthy merchant of Rājagaha had had a headache for seven years.

Bahū mahantā mahantā disāpāmokkhā vejjā āgantvā nāsakkhiṁsu arogaṁ kātuṁ.

Many of the most famous physicians in the world had come to see him, but none was able to cure him.

Bahuṁ hiraññaṁ ādāya agamaṁsu.

They were very expensive,

Api ca vejjehi paccakkhāto hoti.

yet they gave up on him.

Ekacce vejjā evamāhaṁsu—

Some of them said,

“pañcamaṁ divasaṁ seṭṭhi gahapati kālaṁ karissatī”ti.

“The merchant will die in five days.”

Ekacce vejjā evamāhaṁsu—

Others said,

“sattamaṁ divasaṁ seṭṭhi gahapati kālaṁ karissatī”ti.

“The merchant will die in seven days.”

Atha kho rājagahakassa negamassa etadahosi—

The householder association of Rājagaha considered,

“ayaṁ kho seṭṭhi gahapati bahūpakāro rañño ceva negamassa ca.

“This merchant has done much for the King and for this association,

Api ca vejjehi paccakkhāto.

and now the doctors have given up on him.

Ekacce vejjā evamāhaṁsu—

‘pañcamaṁ divasaṁ seṭṭhi gahapati kālaṁ karissatī’ti.

Ekacce vejjā evamāhaṁsu—

‘sattamaṁ divasaṁ seṭṭhi gahapati kālaṁ karissatī’ti.

Ayañca rañño jīvako vejjo taruṇo bhadrako.

But there’s Jīvaka, the King’s excellent young doctor.

Yannūna mayaṁ rājānaṁ jīvakaṁ vejjaṁ yāceyyāma seṭṭhiṁ gahapatiṁ tikicchitun”ti.

Let’s ask the King for Jīvaka to cure the merchant.”

Atha kho rājagahako negamo yena rājā māgadho seniyo bimbisāro tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā rājānaṁ māgadhaṁ seniyaṁ bimbisāraṁ etadavoca—

They then went to the King and told him about the merchant,

“ayaṁ, deva, seṭṭhi gahapati bahūpakāro devassa ceva negamassa ca;

api ca vejjehi paccakkhāto.

Ekacce vejjā evamāhaṁsu—

‘pañcamaṁ divasaṁ seṭṭhi gahapati kālaṁ karissatī’ti.

Ekacce vejjā evamāhaṁsu—

‘sattamaṁ divasaṁ seṭṭhi gahapati kālaṁ karissatī’ti.

Sādhu devo jīvakaṁ vejjaṁ āṇāpetu seṭṭhiṁ gahapatiṁ tikicchitun”ti.

adding, “It would be good, sir, if you would tell doctor Jīvaka to cure the merchant.”

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro jīvakaṁ komārabhaccaṁ āṇāpesi—

And that’s what the King did.

“gaccha, bhaṇe jīvaka, seṭṭhiṁ gahapatiṁ tikicchāhī”ti.

“Evaṁ, devā”ti kho jīvako komārabhacco rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa paṭissutvā yena seṭṭhi gahapati tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā seṭṭhissa gahapatissa vikāraṁ sallakkhetvā seṭṭhiṁ gahapatiṁ etadavoca—

Saying, “Yes, sir,” Jīvaka went to that merchant, examined him, and said,

“sace tvaṁ, gahapati, arogo bhaveyyāsi, kiṁ me assa deyyadhammo”ti?

“If I was to cure you, what fee would you pay me?”

“Sabbaṁ sāpateyyañca te, ācariya, hotu, ahañca te dāso”ti.

“I would give you all my wealth, doctor, and I would become your slave.”

“Sakkhissasi pana tvaṁ, gahapati, ekena passena sattamāse nipajjitun”ti?

“Are you able to lie on one side for seven months?”

“Sakkomahaṁ, ācariya, ekena passena sattamāse nipajjitun”ti.

“I am.”

“Sakkhissasi pana tvaṁ, gahapati, dutiyena passena sattamāse nipajjitun”ti?

“Are you able to lie on the other side for seven months?”

“Sakkomahaṁ, ācariya, dutiyena passena sattamāse nipajjitun”ti.

“I am.”

“Sakkhissasi pana tvaṁ, gahapati, uttāno sattamāse nipajjitun”ti?

“Are you able to lie on your back for seven months?”

“Sakkomahaṁ, ācariya, uttāno sattamāse nipajjitun”ti.

“I am.”

Atha kho jīvako komārabhacco seṭṭhiṁ gahapatiṁ mañcake nipātetvā mañcake sambandhitvā sīsacchaviṁ uppāṭetvā sibbiniṁ vināmetvā dve pāṇake nīharitvā mahājanassa dassesi—

Jīvaka then had the merchant lie down on a bed. He bound him to the bed, removed some skin from his head, opened a suture in the skull, and removed two insects. He showed them to the crowd, saying,

“passathayye, ime dve pāṇake, ekaṁ khuddakaṁ ekaṁ mahallakaṁ.

“Sirs, look at these two insects, one small and one large.

Ye te ācariyā evamāhaṁsu—

The doctors who said

‘pañcamaṁ divasaṁ seṭṭhi gahapati kālaṁ karissatī’ti—

he would live for five days

tehāyaṁ mahallako pāṇako diṭṭho.

had seen the large insect.

Pañcamaṁ divasaṁ seṭṭhissa gahapatissa matthaluṅgaṁ pariyādiyissati.

In five days it would have destroyed the merchant’s brain.

Matthaluṅgassa pariyādānā seṭṭhi gahapati kālaṁ karissati.

Because of that he would have died.

Sudiṭṭho tehi ācariyehi.

Those doctors were right.

Ye te ācariyā evamāhaṁsu—

And those doctors who said

‘sattamaṁ divasaṁ seṭṭhi gahapati kālaṁ karissatī’ti—

he would live for seven days

tehāyaṁ khuddako pāṇako diṭṭho.

had seen the small insect.

Sattamaṁ divasaṁ seṭṭhissa gahapatissa matthaluṅgaṁ pariyādiyissati.

In seven days it would have destroyed the merchant’s brain.

Matthaluṅgassa pariyādānā seṭṭhi gahapati kālaṁ karissati.

Because of that he would have died.

Sudiṭṭho tehi ācariyehī”ti.

Those doctors were right, too.”

Sibbiniṁ sampaṭipāṭetvā sīsacchaviṁ sibbitvā ālepaṁ adāsi.

He then closed the suture in the skull, sewed the skin back together, and applied an ointment.

Atha kho seṭṭhi gahapati sattāhassa accayena jīvakaṁ komārabhaccaṁ etadavoca—

After seven days the merchant said to Jīvaka,

“nāhaṁ, ācariya, sakkomi ekena passena sattamāse nipajjitun”ti.

“Doctor, I’m unable to lie on one side for seven months.”

“Nanu me tvaṁ, gahapati, paṭissuṇi—

“But didn’t you say you were?”

sakkomahaṁ, ācariya, ekena passena sattamāse nipajjitun”ti?

“Saccāhaṁ, ācariya, paṭissuṇiṁ, apāhaṁ marissāmi, nāhaṁ sakkomi ekena passena sattamāse nipajjitun”ti.

“I did, but I’ll die. I’m unable to do it.”

“Tena hi tvaṁ, gahapati, dutiyena passena sattamāse nipajjāhī”ti.

“Well then, lie on the other side for seven months.”

Atha kho seṭṭhi gahapati sattāhassa accayena jīvakaṁ komārabhaccaṁ etadavoca—

After seven days the merchant said to Jīvaka,

“nāhaṁ, ācariya, sakkomi dutiyena passena sattamāse nipajjitun”ti.

“Doctor, I’m unable to lie on the other side for seven months.”

“Nanu me tvaṁ, gahapati, paṭissuṇi—

“But didn’t you say you were?”

sakkomahaṁ, ācariya, dutiyena passena sattamāse nipajjitun”ti?

“Saccāhaṁ, ācariya, paṭissuṇiṁ, apāhaṁ marissāmi, nāhaṁ, ācariya, sakkomi dutiyena passena sattamāse nipajjitun”ti.

“I did, but I’ll die. I’m unable to do it.”

“Tena hi tvaṁ, gahapati, uttāno sattamāse nipajjāhī”ti.

“Well then, lie on your back for seven months.”

Atha kho seṭṭhi gahapati sattāhassa accayena jīvakaṁ komārabhaccaṁ etadavoca—

After seven days the merchant said to Jīvaka,

“nāhaṁ, ācariya, sakkomi uttāno sattamāse nipajjitun”ti.

“Doctor, I’m unable to lie on my back for seven months.”

“Nanu me tvaṁ, gahapati, paṭissuṇi—

“But didn’t you say you were?”

sakkomahaṁ, ācariya, uttāno sattamāse nipajjitun”ti?

“Saccāhaṁ, ācariya, paṭissuṇiṁ, apāhaṁ marissāmi, nāhaṁ sakkomi uttāno sattamāse nipajjitun”ti.

“I did, but I’ll die. I’m unable to do it.”

“Ahañce taṁ, gahapati, na vadeyyaṁ, ettakampi tvaṁ na nipajjeyyāsi, api ca paṭikacceva mayā ñāto—

“If I hadn’t said this to you, you wouldn’t have been able to lie down for so long.

tīhi sattāhehi seṭṭhi gahapati arogo bhavissatīti.

I already knew that you would be well in three times seven days.

Uṭṭhehi, gahapati, arogosi.

Get up, you’re cured.

Jānāsi kiṁ me deyyadhammo”ti?

But do you remember my fee?”

“Sabbaṁ sāpateyyañca te, ācariya, hotu, ahañca te dāso”ti.

“All my wealth is yours, doctor, and I’m your slave.”

“Alaṁ, gahapati, mā me tvaṁ sabbaṁ sāpateyyaṁ adāsi, mā ca me dāso.

“There’s no need for that.

Rañño satasahassaṁ dehi, mayhaṁ satasahassan”ti.

Just give one hundred thousand coins to the King and another one hundred thousand to me.”

Atha kho seṭṭhi gahapati arogo samāno rañño satasahassaṁ adāsi, jīvakassa komārabhaccassa satasahassaṁ.

And being well, he did just that.

5. Seṭṭhiputtavatthu

5. The account of the wealthy merchant’s son

Tena kho pana samayena bārāṇaseyyakassa seṭṭhiputtassa mokkhacikāya kīḷantassa antagaṇṭhābādho hoti, yena yāgupi pītā na sammā pariṇāmaṁ gacchati, bhattampi bhuttaṁ na sammā pariṇāmaṁ gacchati, uccāropi passāvopi na paguṇo.

On one occasion the son of a wealthy merchant in Benares twisted his gut while turning somersaults. Because of that he was not able to digest rice porridge or food, and he was not able to urinate or defecate.

So tena kiso hoti lūkho dubbaṇṇo uppaṇḍuppaṇḍukajāto dhamanisanthatagatto.

He became thin, haggard, and pale, with veins protruding all over his body.

Atha kho bārāṇaseyyakassa seṭṭhissa etadahosi—

The merchant considered this

“mayhaṁ kho puttassa tādiso ābādho, yena yāgupi pītā na sammā pariṇāmaṁ gacchati, bhattampi bhuttaṁ na sammā pariṇāmaṁ gacchati, uccāropi passāvopi na paguṇo.

So tena kiso lūkho dubbaṇṇo uppaṇḍuppaṇḍukajāto dhamanisanthatagatto.

Yannūnāhaṁ rājagahaṁ gantvā rājānaṁ jīvakaṁ vejjaṁ yāceyyaṁ puttaṁ me tikicchitun”ti.

and thought, “Why don’t I go to Rājagaha and ask the King for doctor Jīvaka to cure my son?”

Atha kho bārāṇaseyyako seṭṭhi rājagahaṁ gantvā yena rājā māgadho seniyo bimbisāro tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā rājānaṁ māgadhaṁ seniyaṁ bimbisāraṁ etadavoca—

He then traveled to Rājagaha, went to King Bimbisāra, and told him about his son,

“mayhaṁ kho, deva, puttassa tādiso ābādho, yena yāgupi pītā na sammā pariṇāmaṁ gacchati, bhattampi bhuttaṁ na sammā pariṇāmaṁ gacchati, uccāropi passāvopi na paguṇo.

So tena kiso lūkho dubbaṇṇo uppaṇḍuppaṇḍukajāto dhamanisanthatagatto.

Sādhu devo jīvakaṁ vejjaṁ āṇāpetu puttaṁ me tikicchitun”ti.

adding, “It would be good, sir, if you would tell doctor Jīvaka to cure my son.”

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro jīvakaṁ komārabhaccaṁ āṇāpesi—

And that’s what the King did.

“gaccha, bhaṇe jīvaka, bārāṇasiṁ gantvā bārāṇaseyyakaṁ seṭṭhiputtaṁ tikicchāhī”ti.

“Evaṁ, devā”ti kho jīvako komārabhacco rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa paṭissutvā bārāṇasiṁ gantvā yena bārāṇaseyyako seṭṭhiputto tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bārāṇaseyyakassa seṭṭhiputtassa vikāraṁ sallakkhetvā janaṁ ussāretvā tirokaraṇiyaṁ parikkhipitvā thambhe ubbandhitvā bhariyaṁ purato ṭhapetvā udaracchaviṁ uppāṭetvā antagaṇṭhiṁ nīharitvā bhariyāya dassesi—

Jīvaka consented and then traveled to Benares, where he went to that merchant. He examined his son, dismissed the people there, put up a curtain all around, and tied him to a pillar. He then had his wife stand in front of him, cut open his stomach, and pulled out his twisted gut. He showed it to his wife, saying,

“passa te sāmikassa ābādhaṁ, iminā yāgupi pītā na sammā pariṇāmaṁ gacchati, bhattampi bhuttaṁ na sammā pariṇāmaṁ gacchati, uccāropi passāvopi na paguṇo;

“See, this is your husband’s affliction.

imināyaṁ kiso lūkho dubbaṇṇo uppaṇḍuppaṇḍukajāto dhamanisanthatagatto”ti.

It’s because of this that he’s in such a bad state.”

Antagaṇṭhiṁ viniveṭhetvā antāni paṭipavesetvā udaracchaviṁ sibbitvā ālepaṁ adāsi.

He then untwisted the gut, put it back, sewed the stomach back together, and applied ointment.

Atha kho bārāṇaseyyako seṭṭhiputto nacirasseva arogo ahosi.

Soon the merchant’s son was healthy again.

Atha kho bārāṇaseyyako seṭṭhi—

“putto me arogo ṭhito”ti jīvakassa komārabhaccassa soḷasasahassāni pādāsi.

His father gave sixteen thousand coins to Jīvaka,

Atha kho jīvako komārabhacco tāni soḷasasahassāni ādāya punadeva rājagahaṁ paccāgañchi.

and Jīvaka returned to Rājagaha.

6. Pajjotarājavatthu

6. The account of King Pajjota

Tena kho pana samayena rañño pajjotassa paṇḍurogābādho hoti.

At that time King Pajjota had jaundice.

Bahū mahantā mahantā disāpāmokkhā vejjā āgantvā nāsakkhiṁsu arogaṁ kātuṁ.

Many of the most famous physicians in the world had come to see him, but none was able to cure him.

Bahuṁ hiraññaṁ ādāya agamaṁsu.

And they were very expensive.

Atha kho rājā pajjoto rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa santike dūtaṁ pāhesi—

King Pajjota then sent a message to King Bimbisāra:

“mayhaṁ kho tādiso ābādho, sādhu devo jīvakaṁ vejjaṁ āṇāpetu, so maṁ tikicchissatī”ti.

“I have such-and-such a disease. It would be good, sir, if you would tell doctor Jīvaka to cure me.”

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro jīvakaṁ komārabhaccaṁ āṇāpesi—

And King Bimbisāra told Jīvaka,

“gaccha, bhaṇe jīvaka;

“Go to Ujjenī, Jīvaka,

ujjeniṁ gantvā rājānaṁ pajjotaṁ tikicchāhī”ti.

and cure King Pajjota.”

“Evaṁ, devā”ti kho jīvako komārabhacco rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa paṭissutvā ujjeniṁ gantvā yena rājā pajjoto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā rañño pajjotassa vikāraṁ sallakkhetvā rājānaṁ pajjotaṁ etadavoca—

Jīvaka consented and traveled to Ujjenī, where he went to King Pajjota. He then examined him and said,

“sappiṁ dehi, sappiṁ, deva, nippacissāmi.

“Give me some ghee, sir.

Taṁ devo pivissatī”ti.

I’ll make a medicine from it for you to drink.”

“Alaṁ, bhaṇe jīvaka, yaṁ te sakkā vinā sappinā arogaṁ kātuṁ taṁ karohi.

“Forget it, Jīvaka. Make whatever will cure me that doesn’t contain ghee.

Jegucchaṁ me sappi, paṭikūlan”ti.

I hate ghee; it’s disgusting.”

Atha kho jīvakassa komārabhaccassa etadahosi—

Jīvaka thought,

“imassa kho rañño tādiso ābādho, na sakkā vinā sappinā arogaṁ kātuṁ.

“I won’t be able to cure this sickness without ghee.

Yannūnāhaṁ sappiṁ nippaceyyaṁ kasāvavaṇṇaṁ kasāvagandhaṁ kasāvarasan”ti.

Why don’t I prepare medicine from ghee, but with a bitter color, smell, and taste?”

Atha kho jīvako komārabhacco nānābhesajjehi sappiṁ nippaci kasāvavaṇṇaṁ kasāvagandhaṁ kasāvarasaṁ.

Jīvaka then cooked ghee with a number of medicines, but he made sure it had the color, smell, and taste of a bitter substance.

Atha kho jīvakassa komārabhaccassa etadahosi—

And he thought,

“imassa kho rañño sappi pītaṁ pariṇāmentaṁ uddekaṁ dassati.

“When the King is digesting the ghee after drinking it, it will make him vomit.

Caṇḍoyaṁ rājā ghātāpeyyāpi maṁ.

And because he’s harsh, he might have me executed.

Yannūnāhaṁ paṭikacceva āpuccheyyan”ti.

Let me take leave in advance.”

Atha kho jīvako komārabhacco yena rājā pajjoto tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā rājānaṁ pajjotaṁ etadavoca—

He then went to the King and said,

“mayaṁ kho, deva, vejjā nāma tādisena muhuttena mūlāni uddharāma bhesajjāni saṁharāma.

“Sir, we doctors need to pull up roots and collect medicines at short notice.

Sādhu devo vāhanāgāresu ca dvāresu ca āṇāpetu—

It would be good if you would give notice in the stables and at the gates:

yena vāhanena jīvako icchati tena vāhanena gacchatu, yena dvārena icchati tena dvārena gacchatu, yaṁ kālaṁ icchati taṁ kālaṁ gacchatu, yaṁ kālaṁ icchati taṁ kālaṁ pavisatū”ti.

‘Jīvaka may ride on whatever animal he wishes, depart by whatever gate he desires, and he may come and go as he pleases.’”

Atha kho rājā pajjoto vāhanāgāresu ca dvāresu ca āṇāpesi—

And the King did as Jīvaka had asked.

“yena vāhanena jīvako icchati tena vāhanena gacchatu, yena dvārena icchati tena dvārena gacchatu, yaṁ kālaṁ icchati taṁ kālaṁ gacchatu, yaṁ kālaṁ icchati taṁ kālaṁ pavisatū”ti.

Tena kho pana samayena rañño pajjotassa bhaddavatikā nāma hatthinikā paññāsayojanikā hoti.

At that time King Pajjota had a she-elephant called Bhaddavatikā, which could travel 650 kilometers in a day.

Atha kho jīvako komārabhacco rañño pajjotassa sappiṁ upanāmesi—

After bringing the ghee to the King

“kasāvaṁ devo pivatū”ti.

Atha kho jīvako komārabhacco rājānaṁ pajjotaṁ sappiṁ pāyetvā hatthisālaṁ gantvā bhaddavatikāya hatthinikāya nagaramhā nippati.

and having him drink it, Jīvaka went to the elephant stables and fled the city on Bhaddavatikā.

Atha kho rañño pajjotassa taṁ sappi pītaṁ pariṇāmentaṁ uddekaṁ adāsi.

Soon afterwards, while King Pajjota was digesting that ghee, he vomited.

Atha kho rājā pajjoto manusse etadavoca—

He said to his men,

“duṭṭhena, bhaṇe, jīvakena sappiṁ pāyitomhi.

“That scoundrel Jīvaka made me drink ghee.

Tena hi, bhaṇe, jīvakaṁ vejjaṁ vicinathā”ti.

Find out where he is.”

“Bhaddavatikāya, deva, hatthinikāya nagaramhā nippatito”ti.

“Sir, he’s fled the city on Bhaddavatikā.”

Tena kho pana samayena rañño pajjotassa kāko nāma dāso saṭṭhiyojaniko hoti, amanussena paṭicca jāto.

At that time King Pajjota had a slave called Kāka, whose mother was a spirit and who could travel 780 kilometers in a day.

Atha kho rājā pajjoto kākaṁ dāsaṁ āṇāpesi—

The King told Kāka,

“gaccha, bhaṇe kāka, jīvakaṁ vejjaṁ nivattehi—

“Go, Kāka, and make Jīvaka come back.

rājā taṁ, ācariya, nivattāpetīti.

Tell him that the King is asking him to return.

Ete kho, bhaṇe kāka, vejjā nāma bahumāyā.

These doctors, Kāka, are full of tricks.

Mā cassa kiñci paṭiggahesī”ti.

Don’t receive anything from him.”

Atha kho kāko dāso jīvakaṁ komārabhaccaṁ antarāmagge kosambiyaṁ sambhāvesi pātarāsaṁ karontaṁ.

Kāka caught up with Jīvaka at Kosambī, while he was still on his way and having breakfast.

Atha kho kāko dāso jīvakaṁ komārabhaccaṁ etadavoca—

Kāka said,

“rājā taṁ, ācariya, nivattāpetī”ti.

“Doctor, the King is having you return.”

“Āgamehi, bhaṇe kāka, yāva bhuñjāma.

“Wait, Kāka, until I’ve finished eating.

Handa, bhaṇe kāka, bhuñjassū”ti.

Why don’t you have something to eat?”

“Alaṁ, ācariya, raññāmhi āṇatto—

“There’s no need.

ete kho, bhaṇe kāka, vejjā nāma bahumāyā, mā cassa kiñci paṭiggahesī”ti.

The King told me that doctors are full of tricks and that I shouldn’t receive anything from you.”

Tena kho pana samayena jīvako komārabhacco nakhena bhesajjaṁ olumpetvā āmalakañca khādati pānīyañca pivati.

Jīvaka then removed the medicinal part of an emblic myrobalan fruit with his nail, before eating it and drinking water.

Atha kho jīvako komārabhacco kākaṁ dāsaṁ etadavoca—

And he said to Kāka,

“handa, bhaṇe kāka, āmalakañca khāda pānīyañca pivassū”ti.

“Here, Kāka, have some emblic myrobalan and water to drink.”

Atha kho kāko dāso—

Kāka thought,

“ayaṁ kho vejjo āmalakañca khādati pānīyañca pivati, na arahati kiñci pāpakaṁ hotun”ti—

“The doctor is eating and drinking it. It’s unlikely to be anything bad.”

upaḍḍhāmalakañca khādi pānīyañca apāyi.

So he ate half a fruit and drank water.

Tassa taṁ upaḍḍhāmalakaṁ khāditaṁ tattheva nicchāresi.

When he had eaten it, he vomited right there.

Atha kho kāko dāso jīvakaṁ komārabhaccaṁ etadavoca—

He asked Jīvaka,

“atthi me, ācariya, jīvitan”ti?

“Will I live?”

“Mā, bhaṇe kāka, bhāyi, tvañceva arogo bhavissasi rājā ca.

“Don’t be afraid, Kāka. Both you and the King will be well.

Caṇḍo so rājā ghātāpeyyāpi maṁ, tenāhaṁ na nivattāmī”ti

But the King is harsh and might have me executed. Because of that I won’t return.”

bhaddavatikaṁ hatthinikaṁ kākassa niyyādetvā yena rājagahaṁ tena pakkāmi.

After handing back the she-elephant Bhaddavatikā to Kāka, he continued on to Rājagaha.

Anupubbena yena rājā māgadho seniyo bimbisāro tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa etamatthaṁ ārocesi.

When he eventually arrived, he went to King Bimbisāra and told him what had happened.

“Suṭṭhu, bhaṇe jīvaka, akāsi yampi na nivatto, caṇḍo so rājā ghātāpeyyāpi tan”ti.

The King said, “It’s good, Jīvaka, that you didn’t return. That King is harsh and might even have had you executed.”

Atha kho rājā pajjoto arogo samāno jīvakassa komārabhaccassa santike dūtaṁ pāhesi—

When King Pajjota was cured, he sent a message to Jīvaka:

“āgacchatu jīvako, varaṁ dassāmī”ti.

“Come, Jīvaka, I wish to give you a gift.”

“Alaṁ, ayyo, adhikāraṁ me devo saratū”ti.

He replied, “There’s no need, sir; please just remember my act of service.”

7. Siveyyakadussayugakathā

7. The account of the two valuable cloths

Tena kho pana samayena rañño pajjotassa siveyyakaṁ dussayugaṁ uppannaṁ hoti—

Soon afterwards King Pajjota obtained two valuable cloths,

bahūnaṁ dussānaṁ bahūnaṁ dussayugānaṁ bahūnaṁ dussayugasatānaṁ bahūnaṁ dussayugasahassānaṁ bahūnaṁ dussayugasatasahassānaṁ aggañca seṭṭhañca mokkhañca uttamañca pavarañca.

extremely exquisite and fine—they were one in a million.

Atha kho rājā pajjoto taṁ siveyyakaṁ dussayugaṁ jīvakassa komārabhaccassa pāhesi.

The King sent them to Jīvaka.

Atha kho jīvakassa komārabhaccassa etadahosi—

Jīvaka considered this and thought,

“idaṁ kho me siveyyakaṁ dussayugaṁ raññā pajjotena pahitaṁ—

bahūnaṁ dussānaṁ bahūnaṁ dussayugānaṁ bahūnaṁ dussayugasatānaṁ bahūnaṁ dussayugasahassānaṁ bahūnaṁ dussayugasatasahassānaṁ aggañca seṭṭhañca mokkhañca uttamañca pavarañca.

Nayidaṁ añño koci paccārahati aññatra tena bhagavatā arahatā sammāsambuddhena, raññā vā māgadhena seniyena bimbisārenā”ti.

“No-one is worthy of these except the Buddha, the Perfected and fully Awakened One, or King Bimbisāra.”

8. Samattiṁsavirecanakathā

8. The account of the thirty purgings

Tena kho pana samayena bhagavato kāyo dosābhisanno hoti.

On one occasion the Buddha’s body became full of impurities.

Atha kho bhagavā āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—

He said to Venerable Ānanda,

“dosābhisanno kho, ānanda, tathāgatassa kāyo.

“Ānanda, my body is full of impurities.

Icchati tathāgato virecanaṁ pātun”ti.

I wish to take a purgative.”

Atha kho āyasmā ānando yena jīvako komārabhacco tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā jīvakaṁ komārabhaccaṁ etadavoca—

Ānanda went to Jīvaka and told him what the Buddha had said.

“dosābhisanno kho, āvuso jīvaka, tathāgatassa kāyo.

Icchati tathāgato virecanaṁ pātun”ti.

“Tena hi, bhante ānanda, bhagavato kāyaṁ katipāhaṁ sinehethā”ti.

And Jīvaka replied, “Well then, Venerable Ānanda, oil the Buddha’s body for a few days.”

Atha kho āyasmā ānando bhagavato kāyaṁ katipāhaṁ sinehetvā yena jīvako komārabhacco tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā jīvakaṁ komārabhaccaṁ etadavoca—

After doing as instructed, Ānanda returned to Jīvaka to let him know, adding,

“siniddho kho, āvuso jīvaka, tathāgatassa kāyo.

Yassadāni kālaṁ maññasī”ti.

“Please continue the treatment.”

Atha kho jīvakassa komārabhaccassa etadahosi—

Jīvaka thought,

“na kho metaṁ patirūpaṁ yohaṁ bhagavato oḷārikaṁ virecanaṁ dadeyyan”ti.

“It would not be appropriate for me to give the Buddha a powerful purgative.”

Tīṇi uppalahatthāni nānābhesajjehi paribhāvetvā yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā ekaṁ uppalahatthaṁ bhagavato upanāmesi—

He then prepared three handfuls of lotus flowers with a variety of medicines, approached the Buddha, and gave him one handful, saying,

“imaṁ, bhante, bhagavā paṭhamaṁ uppalahatthaṁ upasiṅghatu.

“Venerable Sir, please smell the first handful.

Idaṁ bhagavantaṁ dasakkhattuṁ virecessatī”ti.

This will purge you ten times.”

Dutiyaṁ uppalahatthaṁ bhagavato upanāmesi—

He then brought him the second

“imaṁ, bhante, bhagavā dutiyaṁ uppalahatthaṁ upasiṅghatu.

Idaṁ bhagavantaṁ dasakkhattuṁ virecessatī”ti.

Tatiyaṁ uppalahatthaṁ bhagavato upanāmesi—

and the third handful, repeating his instruction,

“imaṁ, bhante, bhagavā tatiyaṁ uppalahatthaṁ upasiṅghatu.

Idaṁ bhagavantaṁ dasakkhattuṁ virecessatī”ti.

Evaṁ bhagavato samattiṁsāya virecanaṁ bhavissatīti.

adding, “In this way you’ll have thirty purgings.”

Atha kho jīvako komārabhacco bhagavato samattiṁsāya virecanaṁ datvā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

After giving the Buddha thirty purgings, he bowed down, circumambulated him with his right side toward him, and left.

Atha kho jīvakassa komārabhaccassa bahi dvārakoṭṭhakā nikkhantassa etadahosi—

When he was outside the gateway, Jīvaka thought,

“mayā kho bhagavato samattiṁsāya virecanaṁ dinnaṁ.

“I have given thirty purgings to the Buddha,

Dosābhisanno tathāgatassa kāyo.

for the his body is full of impurities.

Na bhagavantaṁ samattiṁsakkhattuṁ virecessati, ekūnattiṁsakkhattuṁ bhagavantaṁ virecessati.

But he will only be purged twenty-nine times.

Api ca bhagavā viritto nahāyissati.

After being purged, he will take a bath,

Nahātaṁ bhagavantaṁ sakiṁ virecessati.

and when he’s bathed, he will be purged once.

Evaṁ bhagavato samattiṁsāya virecanaṁ bhavissatī”ti.

In this way there will be exactly thirty purgings for the Buddha.”

Atha kho bhagavā jīvakassa komārabhaccassa cetasā cetoparivitakkamaññāya āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—

The Buddha read Jīvaka’s mind. He told Ānanda about it,

“idhānanda, jīvakassa komārabhaccassa bahi dvārakoṭṭhakā nikkhantassa etadahosi—

‘mayā kho bhagavato samattiṁsāya virecanaṁ dinnaṁ.

Dosābhisanno tathāgatassa kāyo.

Na bhagavantaṁ samatiṁsakkhattuṁ virecessati, ekūnattiṁsakkhattuṁ bhagavantaṁ virecessati.

Api ca bhagavā viritto nahāyissati.

Nahātaṁ bhagavantaṁ sakiṁ virecessati.

Evaṁ bhagavato samattiṁsāya virecanaṁ bhavissatī’ti.

Tena hānanda, uṇhodakaṁ paṭiyādehī”ti.

adding, “Well then, Ānanda, prepare hot water.”

“Evaṁ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissuṇitvā uṇhodakaṁ paṭiyādesi.

Ānanda consented and did so.

Atha kho jīvako komārabhacco yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Jīvaka then went back to the Buddha, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho jīvako komārabhacco bhagavantaṁ etadavoca—

and asked,

“viritto, bhante, bhagavā”ti?

“Sir, are you purged?”

“Virittomhi, jīvakā”ti.

“I am, Jīvaka.”

“Idha mayhaṁ, bhante, bahi dvārakoṭṭhakā nikkhantassa etadahosi—

Jīvaka then told him what he had thought outside the gateway,

‘mayā kho bhagavato samattiṁsāya virecanaṁ dinnaṁ.

Dosābhisanno tathāgatassa kāyo.

Na bhagavantaṁ samattiṁsakkhattuṁ virecessati, ekūnattiṁsakkhattuṁ bhagavantaṁ virecessati.

Api ca bhagavā viritto nahāyissati.

Nahātaṁ bhagavantaṁ sakiṁ virecessati.

Evaṁ bhagavato samattiṁsāya virecanaṁ bhavissatī’ti.

Nahāyatu, bhante, bhagavā, nahāyatu sugato”ti.

adding, “Please bathe.”

Atha kho bhagavā uṇhodakaṁ nahāyi.

The Buddha had a hot bath.

Nahātaṁ bhagavantaṁ sakiṁ virecesi.

When he had bathed, the Buddha was purged once,

Evaṁ bhagavato samattiṁsāya virecanaṁ ahosi.

in total adding up to thirty purgings.

Atha kho jīvako komārabhacco bhagavantaṁ etadavoca—

And Jīvaka said to the Buddha,

“yāva, bhante, bhagavato kāyo pakatatto hoti, alaṁ yūsapiṇḍapātenā”ti.

“Sir, until your body is back to normal, please don’t take any mung-bean broth.”

9. Varayācanākathā

9. The account of asking for a favor

Atha kho bhagavato kāyo nacirasseva pakatatto ahosi.

Soon the Buddha’s body was back to normal.

Atha kho jīvako komārabhacco taṁ siveyyakaṁ dussayugaṁ ādāya yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Jīvaka then took those two valuable cloths and went to the Buddha. He bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho jīvako komārabhacco bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“ekāhaṁ, bhante, bhagavantaṁ varaṁ yācāmī”ti.

“Venerable Sir, I wish to ask for a favor.”

“Atikkantavarā kho, jīvaka, tathāgatā”ti.

“Buddhas don’t grant favors, Jīvaka.”

“Yañca, bhante, kappati yañca anavajjan”ti.

“It’s allowable and blameless.”

“Vadehi, jīvakā”ti.

“Well then, please say what it is.”

“Bhagavā, bhante, paṁsukūliko, bhikkhusaṅgho ca.

“The Buddha and the Sangha of monks are rag-robe wearers.

Idaṁ me, bhante, siveyyakaṁ dussayugaṁ raññā pajjotena pahitaṁ—

But I’ve received these two valuable cloths from King Pajjota

bahūnaṁ dussānaṁ bahūnaṁ dussayugānaṁ bahūnaṁ dussayugasatānaṁ bahūnaṁ dussayugasahassānaṁ bahūnaṁ dussayugasatasahassānaṁ aggañca seṭṭhañca mokkhañca uttamañca pavarañca.

that are extremely exquisite and fine—they are one in a million.

Paṭiggaṇhātu me, bhante, bhagavā siveyyakaṁ dussayugaṁ;

Please accept them from me

bhikkhusaṅghassa ca gahapaticīvaraṁ anujānātū”ti.

and please allow the Sangha of monks to use robe-cloth given by householders.”

Paṭiggahesi bhagavā siveyyakaṁ dussayugaṁ.

The Buddha received the two valuable cloths.

Atha kho bhagavā jīvakaṁ komārabhaccaṁ dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṁsesi.

He then instructed, inspired, and gladdened Jīvaka with a teaching,

Atha kho jīvako komārabhacco bhagavatā dhammiyā kathāya sandassito samādapito samuttejito sampahaṁsito uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

after which Jīvaka got up from his seat, bowed down, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, gahapaticīvaraṁ.

“Monks, I allow you to use robe-cloth given by householders.

Yo icchati, paṁsukūliko hotu.

Anyone who wishes may wear rag-robes

Yo icchati, gahapaticīvaraṁ sādiyatu.

and anyone who wishes may accept robe-cloth from householders.

Itarītarenapāhaṁ, bhikkhave, santuṭṭhiṁ vaṇṇemī”ti.

But I praise contentment with whatever sort you use.”

Assosuṁ kho rājagahe manussā—

The people of Rājagaha heard

“bhagavatā kira bhikkhūnaṁ gahapaticīvaraṁ anuññātan”ti.

that the Buddha had allowed the monks to use robe-cloth given by householders.

Te ca manussā haṭṭhā ahesuṁ udaggā—

They were excited and joyful, thinking,

“idāni kho mayaṁ dānāni dassāma puññāni karissāma, yato bhagavatā bhikkhūnaṁ gahapaticīvaraṁ anuññātan”ti.

“Now we’ll give gifts and make merit.”

Ekāheneva rājagahe bahūni cīvarasahassāni uppajjiṁsu.

In just a single day many thousands of robes were given at Rājagaha.

Assosuṁ kho jānapadā manussā—

And the same thing happened in the countryside.

“bhagavatā kira bhikkhūnaṁ gahapaticīvaraṁ anuññātan”ti.

Te ca manussā haṭṭhā ahesuṁ udaggā—

“idāni kho mayaṁ dānāni dassāma puññāni karissāma, yato bhagavatā bhikkhūnaṁ gahapaticīvaraṁ anuññātan”ti.

Janapadepi ekāheneva bahūni cīvarasahassāni uppajjiṁsu.

Tena kho pana samayena saṅghassa pāvāro uppanno hoti.

A fleecy robe was given to the Sangha.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, pāvāran”ti.

“I allow fleecy robes.”

Koseyyapāvāro uppanno hoti.

And a silken fleecy robe was given.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, koseyyapāvāran”ti.

“I allow silken fleecy robes.”

Kojavaṁ uppannaṁ hoti.

And a woolen fleecy robe was given.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, kojavan”ti.

“I allow woolen fleecy robes.”

Paṭhamabhāṇavāro niṭṭhito.

The first section for recitation is finished.

10. Kambalānujānanādikathā

10. Discussion on the allowance for wool

Tena kho pana samayena kāsirājā jīvakassa komārabhaccassa aḍḍhakāsikaṁ kambalaṁ pāhesi upaḍḍhakāsinaṁ khamamānaṁ.

On one occasion the King of Kāsī sent a valuable, woolen Kāsī-cloth to Jīvaka.

Atha kho jīvako komārabhacco taṁ aḍḍhakāsikaṁ kambalaṁ ādāya yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Jīvaka took the cloth and went to the Buddha. He bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho jīvako komārabhacco bhagavantaṁ etadavoca—

and told him what had happened,

“ayaṁ me, bhante, aḍḍhakāsiko kambalo kāsiraññā pahito upaḍḍhakāsinaṁ khamamāno.

Paṭiggaṇhātu me, bhante, bhagavā kambalaṁ, yaṁ mamassa dīgharattaṁ hitāya sukhāyā”ti.

adding, “Sir, please accept the woolen cloth for my long-lasting benefit and happiness.”

Paṭiggahesi bhagavā kambalaṁ.

The Buddha received the woolen cloth.

Atha kho bhagavā jīvakaṁ komārabhaccaṁ dhammiyā kathāya sandassesi …pe…

He then instructed, inspired, and gladdened Jīvaka with a teaching,

padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

after which Jīvaka got up from his seat, bowed down, circumambulated the Buddha with his right side toward him, and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, kambalan”ti.

“I allow wool.”

Tena kho pana samayena saṅghassa uccāvacāni cīvarāni uppannāni honti.

At that time various kinds of robe-cloth were given to the Sangha.

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kiṁ nu kho bhagavatā cīvaraṁ anuññātaṁ, kiṁ ananuññātan”ti?

“What kinds of robe-cloth has the Buddha allowed and what has he not allowed?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, cha cīvarāni—

“I allow six kinds of robe-cloth:

khomaṁ kappāsikaṁ koseyyaṁ kambalaṁ sāṇaṁ bhaṅgan”ti.

linen, cotton, silk, wool, sunn hemp, and hemp.”

Tena kho pana samayena ye te bhikkhū gahapaticīvaraṁ sādiyanti te kukkuccāyantā paṁsukūlaṁ na sādiyanti—

Soon afterwards the monks thought, “The Buddha has only allowed one kind of robe, not two,”

“ekaṁyeva bhagavatā cīvaraṁ anuññātaṁ, na dve”ti.

and being afraid of wrongdoing, they did not accept rags after receiving robe-cloth from householders.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, gahapaticīvaraṁ sādiyantena paṁsukūlampi sādiyituṁ;

“I allow you to accept rags after receiving robe-cloth from a householder.

tadubhayenapāhaṁ, bhikkhave, santuṭṭhiṁ vaṇṇemī”ti.

But I praise contentment with both of them.”

11. Paṁsukūlapariyesanakathā

11. Discussion on searching for rags

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū kosalesu janapade addhānamaggappaṭipannā honti.

On one occasion a number of monks were traveling through the Kosalan country.

Ekacce bhikkhū susānaṁ okkamiṁsu paṁsukūlāya, ekacce bhikkhū nāgamesuṁ.

Some of the monks entered a charnel ground to look for rags, while the others walked on.

Ye te bhikkhū susānaṁ okkamiṁsu paṁsukūlāya te paṁsukūlāni labhiṁsu.

The former monks got hold of rags

Ye te bhikkhū nāgamesuṁ te evamāhaṁsu—

and the others said,

“amhākampi, āvuso, bhāgaṁ dethā”ti.

“Please give us a share.”

Te evamāhaṁsu—

“na mayaṁ, āvuso, tumhākaṁ bhāgaṁ dassāma.

“But why didn’t you wait, then?

Kissa tumhe nāgamitthā”ti?

We won’t give you a share.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, nāgamentānaṁ nākāmā bhāgaṁ dātun”ti.

“If you’re unwilling, I allow you not to give a share to those who don’t wait.”

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū kosalesu janapade addhānamaggappaṭipannā honti.

On another occasion a number of monks were traveling through the Kosalan country.

Ekacce bhikkhū susānaṁ okkamiṁsu paṁsukūlāya, ekacce bhikkhū āgamesuṁ.

Some of the monks entered a charnel ground to look for rags, while the others waited.

Ye te bhikkhū susānaṁ okkamiṁsu paṁsukūlāya te paṁsukūlāni labhiṁsu.

The former monks got hold of rags

Ye te bhikkhū āgamesuṁ te evamāhaṁsu—

and the others said,

“amhākampi, āvuso, bhāgaṁ dethā”ti.

“Please give us a share.”

Te evamāhaṁsu—

“na mayaṁ, āvuso, tumhākaṁ bhāgaṁ dassāma.

“But why didn’t you come with us, then?

Kissa tumhe na okkamitthā”ti?

We won’t give you a share.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, āgamentānaṁ akāmā bhāgaṁ dātun”ti.

“Even if you’re unwilling, you should give a share to those who wait.”

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū kosalesu janapade addhānamaggappaṭipannā honti.

On yet another occasion a number of monks were traveling through the Kosalan country.

Ekacce bhikkhū paṭhamaṁ susānaṁ okkamiṁsu paṁsukūlāya, ekacce bhikkhū pacchā okkamiṁsu.

Some of the monks entered a charnel ground to look for rags first, while the other monks entered afterwards.

Ye te bhikkhū paṭhamaṁ susānaṁ okkamiṁsu paṁsukūlāya te paṁsukūlāni labhiṁsu.

Those who entered first got hold of rags,

Ye te bhikkhū pacchā okkamiṁsu te na labhiṁsu.

but not those who entered afterwards.

Te evamāhaṁsu—

The latter monks said,

“amhākampi, āvuso, bhāgaṁ dethā”ti.

“Please give us a share.”

Te evamāhaṁsu—

“na mayaṁ, āvuso, tumhākaṁ bhāgaṁ dassāma.

“But why, then, did you come in afterwards?

Kissa tumhe pacchā okkamitthā”ti?

We won’t give you a share.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pacchā okkantānaṁ nākāmā bhāgaṁ dātun”ti.

“If you’re unwilling, I allow you not to give a share to those who enter afterwards.”

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū kosalesu janapade addhānamaggappaṭipannā honti.

On yet another occasion a number of monks were traveling through the Kosalan country.

Te sadisā susānaṁ okkamiṁsu paṁsukūlāya.

They all entered a charnel ground together to look for rags.

Ekacce bhikkhū paṁsukūlāni labhiṁsu, ekacce bhikkhū na labhiṁsu.

Some of them got hold of rags, while others did not.

Ye te bhikkhū na labhiṁsu, te evamāhaṁsu—

The latter monks said,

“amhākampi, āvuso, bhāgaṁ dethā”ti.

“Please give us a share.”

Te evamāhaṁsu—

“na mayaṁ, āvuso, tumhākaṁ bhāgaṁ dassāma.

“But why didn’t you get any?

Kissa tumhe na labhitthā”ti?

We won’t give you a share.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, sadisānaṁ okkantānaṁ akāmā bhāgaṁ dātun”ti.

“Even if you’re unwilling, you should give a share to those who enter together with you.”

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū kosalesu janapade addhānamaggappaṭipannā honti.

On yet another occasion a number of monks were traveling through the Kosalan country.

Te katikaṁ katvā susānaṁ okkamiṁsu paṁsukūlāya.

They entered a charnel ground together to look for rags, after making an agreement to share.

Ekacce bhikkhū paṁsukūlāni labhiṁsu, ekacce bhikkhū na labhiṁsu.

Some of them got hold of rags, while others did not.

Ye te bhikkhū na labhiṁsu te evamāhaṁsu—

The latter monks said,

“amhākampi, āvuso, bhāgaṁ dethā”ti.

“Please give us a share.”

Te evamāhaṁsu—

“na mayaṁ, āvuso, tumhākaṁ bhāgaṁ dassāma.

“But why didn’t you get any?

Kissa tumhe na labhitthā”ti?

We won’t give you a share.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, katikaṁ katvā okkantānaṁ akāmā bhāgaṁ dātun”ti.

“Even if you’re unwilling, if you have made an agreement about it, you should give a share to those who enter.”

12. Cīvarapaṭiggāhakasammutikathā

12. Discussion on the appointment of a receiver of robe-cloth

Tena kho pana samayena manussā cīvaraṁ ādāya ārāmaṁ āgacchanti.

At that time people brought robe-cloth to the monastery,

Te paṭiggāhakaṁ alabhamānā paṭiharanti.

but not finding anyone to receive it, they took it back.

Cīvaraṁ parittaṁ uppajjati.

As a result, only a little robe-cloth was given at that monastery.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgataṁ bhikkhuṁ cīvarapaṭiggāhakaṁ sammannituṁ—

“You should appoint a monk who has five qualities as the receiver of robe-cloth:

yo na chandāgatiṁ gaccheyya, na dosāgatiṁ gaccheyya, na mohāgatiṁ gaccheyya, na bhayāgatiṁ gaccheyya, gahitāgahitañca jāneyya.

he is not swayed by desire, ill will, confusion, or fear, and he knows what has and has not been received.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo.

And this is how he should be appointed.

Paṭhamaṁ bhikkhu yācitabbo;

First a monk should be asked,

yācitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

and then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ cīvarapaṭiggāhakaṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, it should appoint monk so-and-so as the receiver of robe-cloth.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ cīvarapaṭiggāhakaṁ sammannati.

The Sangha appoints monk so-and-so as the receiver of robe-cloth.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno cīvarapaṭiggāhakassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of appointing monk so-and-so as the receiver of robe-cloth should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo bhikkhu cīvarapaṭiggāhako.

The Sangha has appointed monk so-and-so as the receiver of robe-cloth.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Tena kho pana samayena cīvarapaṭiggāhakā bhikkhū cīvaraṁ paṭiggahetvā tattheva ujjhitvā pakkamanti.

Soon afterwards, after receiving cloth, the receivers of robe-cloth left it right there and went away.

Cīvaraṁ nassati.

The robe-cloth was lost.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgataṁ bhikkhuṁ cīvaranidahakaṁ sammannituṁ—

“You should appoint a monk who has five qualities as the storer of robe-cloth:

yo na chandāgatiṁ gaccheyya, na dosāgatiṁ gaccheyya, na mohāgatiṁ gaccheyya, na bhayāgatiṁ gaccheyya, nihitānihitañca jāneyya.

he is not swayed by desire, ill will, confusion, or fear, and he knows what is and is not stored.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo.

And this is how he should be appointed.

Paṭhamaṁ bhikkhu yācitabbo;

First a monk should be asked,

yācitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

and then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ cīvaranidahakaṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, it should appoint monk so-and-so as the storer of robe-cloth.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ cīvaranidahakaṁ sammannati.

The Sangha appoints monk so-and-so as the storer of robe-cloth.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno cīvaranidahakassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of appointing monk so-and-so as the storer of robe-cloth should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo bhikkhu cīvaranidahako.

The Sangha has appointed monk so-and-so as the storer of robe-cloth.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

13. Bhaṇḍāgārasammutiādikathā

13. Discussion on the designation of a storeroom, etc.

Tena kho pana samayena cīvaranidahako bhikkhu maṇḍapepi rukkhamūlepi nibbakosepi cīvaraṁ nidahati, undūrehipi upacikāhipi khajjanti.

Soon afterwards the monk who was the storer of robe-cloth stored it under a roof-cover, at the foot of a tree, and under the eaves of a building. Rats and termites ate it.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, bhaṇḍāgāraṁ sammannituṁ, yaṁ saṅgho ākaṅkhati vihāraṁ vā aḍḍhayogaṁ vā pāsādaṁ vā hammiyaṁ vā guhaṁ vā.

“I allow you to designate a dwelling, a stilt house, or a cave as a storeroom.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo.

And this is how it should be designated.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ vihāraṁ bhaṇḍāgāraṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, it should designate such-and-such a dwelling as a storeroom.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ vihāraṁ bhaṇḍāgāraṁ sammannati.

The Sangha designates such-and-such a dwelling as a storeroom.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa vihārassa bhaṇḍāgārassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of designating such-and-such a dwelling as a storeroom should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo vihāro bhaṇḍāgāraṁ.

The Sangha has designated such-and-such a dwelling as a storeroom.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Tena kho pana samayena saṅghassa bhaṇḍāgāre cīvaraṁ aguttaṁ hoti.

At that time the robe-cloth in the Sangha’s storeroom was not looked after.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgataṁ bhikkhuṁ bhaṇḍāgārikaṁ sammannituṁ—yo na chandāgatiṁ gaccheyya, na dosāgatiṁ gaccheyya, na mohāgatiṁ gaccheyya, na bhayāgatiṁ gaccheyya, guttāguttañca jāneyya.

“You should appoint a monk who has five qualities as the storeman: he is not swayed by desire, ill will, confusion, or fear, and he knows what is and is not protected.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo.

And this is how he should be appointed.

Paṭhamaṁ bhikkhu yācitabbo;

First a monk should be asked,

yācitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

and then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ bhaṇḍāgārikaṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, it should appoint monk so-and-so as the storeman.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ bhaṇḍāgārikaṁ sammannati.

The Sangha appoints monk so-and-so as the storeman.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno bhaṇḍāgārikassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of appointing monk so-and-so as the storeman should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo bhikkhu bhaṇḍāgāriko.

The Sangha has appointed monk so-and-so as the storeman.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū bhaṇḍāgārikaṁ vuṭṭhāpenti.

Soon afterwards the monks from the group of six dismissed the storeman.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, bhaṇḍāgāriko vuṭṭhāpetabbo.

“You should not dismiss the storeman.

Yo vuṭṭhāpeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena saṅghassa bhaṇḍāgāre cīvaraṁ ussannaṁ hoti.

At one time there was much robe-cloth in the Sangha’s storeroom.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, sammukhībhūtena saṅghena bhājetun”ti.

“You should share it out in the presence of the Sangha.”

Tena kho pana samayena saṅgho cīvaraṁ bhājento kolāhalaṁ akāsi.

Soon afterwards there was a racket as the Sangha was sharing out the robe-cloth.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgataṁ bhikkhuṁ cīvarabhājakaṁ sammannituṁ—

“You should appoint a monk who has five qualities as the distributor of robe-cloth:

yo na chandāgatiṁ gaccheyya, na dosāgatiṁ gaccheyya, na mohāgatiṁ gaccheyya, na bhayāgatiṁ gaccheyya, bhājitābhājitañca jāneyya.

he is not swayed by desire, ill will, confusion, or fear, and he knows what has and has not been distributed.

Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo.

And this is how he should be appointed.

Paṭhamaṁ bhikkhu yācitabbo;

First a monk should be asked,

yācitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

and then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ cīvarabhājakaṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, it should appoint monk so-and-so as the distributor of robe-cloth.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ cīvarabhājakaṁ sammannati.

The Sangha appoints monk so-and-so as the distributor of robe-cloth.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno cīvarabhājakassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who approves of appointing monk so-and-so as the distributor of robe-cloth should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo bhikkhu cīvarabhājako.

The Sangha has appointed monk so-and-so as the distributor of robe-cloth.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Atha kho cīvarabhājakānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks who were distributors of robe-cloth thought,

“kathaṁ nu kho cīvaraṁ bhājetabban”ti?

“How should we distribute the robe-cloth?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, paṭhamaṁ uccinitvā tulayitvā vaṇṇāvaṇṇaṁ katvā bhikkhū gaṇetvā vaggaṁ bandhitvā cīvarapaṭivīsaṁ ṭhapetun”ti.

“You should first sort the cloth, then estimate its value, followed by making portions of equal value, counting the monks, gathering the monks into groups, and finally fixing the shares of robe-cloth.”

Atha kho cīvarabhājakānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

And the monks who were distributors of robe-cloth thought,

“kathaṁ nu kho sāmaṇerānaṁ cīvarapaṭivīso dātabbo”ti?

“What share of the robe-cloth should we give to the novices?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, sāmaṇerānaṁ upaḍḍhapaṭivīsaṁ dātun”ti.

“I allow you to give half a share to the novices.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sakena bhāgena uttaritukāmo hoti.

On one occasion a monk wanted to take his own share and leave.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, uttarantassa sakaṁ bhāgaṁ dātun”ti.

“You should give a share to one who is leaving.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu atirekabhāgena uttaritukāmo hoti.

On another occasion a monk wanted to take an extra share and leave.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, anukkhepe dinne atirekabhāgaṁ dātun”ti.

“I allow you to give an extra share to anyone who gives something in return.”

Atha kho cīvarabhājakānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

And the distributors of robe-cloth thought,

“kathaṁ nu kho cīvarapaṭivīso dātabbo, āgatapaṭipāṭiyā nu kho udāhu yathāvuḍḍhan”ti?

“How should we give out the shares of robe-cloth? According to the order in which the monks have arrived or according to seniority?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, vikalake tosetvā kusapātaṁ kātun”ti.

“You should share out the remainder and then give it out by drawing lots.”

14. Cīvararajanakathā

14. Discussion on the dyeing of robes

Tena kho pana samayena bhikkhū chakaṇenapi paṇḍumattikāyapi cīvaraṁ rajanti.

At that time the monks dyed the robes even with dung and beige clay.

Cīvaraṁ dubbaṇṇaṁ hoti.

The robes were discolored.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, cha rajanāni—

“I allow you to use six kinds of dye:

mūlarajanaṁ, khandharajanaṁ, tacarajanaṁ, pattarajanaṁ, puppharajanaṁ, phalarajanan”ti.

dye from roots, dye from wood, dye from bark, dye from leaves, dye from flowers, and dye from fruit.”

Tena kho pana samayena bhikkhū sītudakāya cīvaraṁ rajanti.

At that time the monks dyed the robes in cold water.

Cīvaraṁ duggandhaṁ hoti.

The robes became smelly.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, rajanaṁ pacituṁ cullaṁ rajanakumbhin”ti.

“I allow a dye-pot to boil the dye.”

Rajanaṁ uttariyati.

The dye overflowed.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, uttarāḷumpaṁ bandhitun”ti.

“I allow you to fix a collar.”

Tena kho pana samayena bhikkhū na jānanti rajanaṁ pakkaṁ vā apakkaṁ vā.

The monks did not know whether the dye was ready or not.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, udake vā nakhapiṭṭhikāya vā thevakaṁ dātun”ti.

“You should put a drop in water or on the back of your nail.”

Tena kho pana samayena bhikkhū rajanaṁ oropentā kumbhiṁ āviñchanti.

To remove the dye, the monks turned the pot.

Kumbhī bhijjati.

The pot broke.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, rajanuḷuṅkaṁ daṇḍakathālakan”ti.

“I allow a dye-ladle, with or without handle.”

Tena kho pana samayena bhikkhūnaṁ rajanabhājanaṁ na saṁvijjati.

The monks did not have a vessel for the dye.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, rajanakolambaṁ rajanaghaṭan”ti.

“I allow a basin for dye, a waterpot for dye.”

Tena kho pana samayena bhikkhū pātiyāpi pattepi cīvaraṁ omaddanti.

The monks were kneading the robes in basins and bowls.

Cīvaraṁ paribhijjati.

The robes split.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, rajanadoṇikan”ti.

“I allow a dyeing trough.”

Tena kho pana samayena bhikkhū chamāya cīvaraṁ pattharanti.

At that time the monks spread the robes on the ground.

Cīvaraṁ paṁsukitaṁ hoti.

The robes became dirty.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, tiṇasanthārakan”ti.

“I allow a straw mat.”

Tiṇasanthārako upacikāhi khajjati.

The straw mat was eaten by termites.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, cīvaravaṁsaṁ cīvararajjun”ti.

“I allow a bamboo robe rack and a clothesline.”

Majjhena laggenti.

They hung up the robes by the middle.

Rajanaṁ ubhato galati.

The dye dripped from both sides.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, kaṇṇe bandhitun”ti.

“You should fasten it at the corners.”

Kaṇṇo jīrati.

The corners became worn.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, kaṇṇasuttakan”ti.

“I allow you thread for the corners.”

Rajanaṁ ekato galati.

The dye dripped from one side.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, samparivattakaṁ samparivattakaṁ rajetuṁ, na ca acchinne theve pakkamitun”ti.

“You should dye it by repeatedly turning it over, and you should not go away while it’s still dripping.”

Tena kho pana samayena cīvaraṁ patthinnaṁ hoti.

The robes were stiff.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, udake osāretun”ti.

“You should rinse it in water.”

Tena kho pana samayena cīvaraṁ pharusaṁ hoti.

The robes were rough.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, pāṇinā ākoṭetun”ti.

“You should beat it with your hands.”

Tena kho pana samayena bhikkhū acchinnakāni cīvarāni dhārenti dantakāsāvāni.

At that time the monks wore robes consisting of a single piece of cloth, the color of ivory.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“seyyathāpi nāma gihī kāmabhogino”ti.

“They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, acchinnakāni cīvarāni dhāretabbāni.

“You should not wear robes made consisting of a single piece of cloth.

Yo dhāreyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

15. Chinnakacīvarānujānana

15. The instruction on robes made of pieces

Atha kho bhagavā rājagahe yathābhirantaṁ viharitvā yena dakkhiṇāgiri tena cārikaṁ pakkāmi.

After staying at Rājagaha for as long as he liked, the Buddha set out wandering toward the southern hills.

Addasā kho bhagavā magadhakhettaṁ acchibaddhaṁ pāḷibaddhaṁ mariyādabaddhaṁ siṅghāṭakabaddhaṁ, disvāna āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—

He saw the fields of Magadha laid out in rectangles defined by long and short boundaries and their intersections. He said to Venerable Ānanda,

“passasi no tvaṁ, ānanda, magadhakhettaṁ acchibaddhaṁ pāḷibaddhaṁ mariyādabaddhaṁ siṅghāṭakabaddhan”ti?

“Ānanda, have a look at these fields.”

“Evaṁ, bhante”ti.

“Yes, Sir.”

“Ussahasi tvaṁ, ānanda, bhikkhūnaṁ evarūpāni cīvarāni saṁvidahitun”ti?

“Are you able to make this kind of robe for the monks?”

“Ussahāmi, bhagavā”ti.

“I am.”

Atha kho bhagavā dakkhiṇāgirismiṁ yathābhirantaṁ viharitvā punadeva rājagahaṁ paccāgañchi.

After staying in the southern hills for as long as he liked, the Buddha returned to Rājagaha.

Atha kho āyasmā ānando sambahulānaṁ bhikkhūnaṁ cīvarāni saṁvidahitvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ etadavoca—

Ānanda then made robes for a number of monks. He went to the Buddha and said,

“passatu me, bhante, bhagavā cīvarāni saṁvidahitānī”ti.

“Venerable Sir, please have a look at the robes I’ve made.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“paṇḍito, bhikkhave, ānando; mahāpañño, bhikkhave, ānando; yatra hi nāma mayā saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṁ ājānissati,

“Ānanda is clever. He understands the detailed meaning of what I have spoken in brief.

kusimpi nāma karissati, aḍḍhakusimpi nāma karissati, maṇḍalampi nāma karissati, aḍḍhamaṇḍalampi nāma karissati, vivaṭṭampi nāma karissati, anuvivaṭṭampi nāma karissati, gīveyyakampi nāma karissati, jaṅgheyyakampi nāma karissati, bāhantampi nāma karissati, chinnakaṁ bhavissati, satthalūkhaṁ samaṇasāruppaṁ paccatthikānañca anabhicchitaṁ.

He can make long inter-panel strips, short inter-panel strips, large panels, medium-sized panels, middle sections, intermediate sections, a strengthening piece for the neck, a strengthening piece for the calves, and outer sections. In this way the robe will be made of pieces, making it worthless, making it appropriate for monastics, making it undesirable for one’s enemies.

Anujānāmi, bhikkhave, chinnakaṁ saṅghāṭiṁ chinnakaṁ uttarāsaṅgaṁ chinnakaṁ antaravāsakan”ti.

Your outer robe should be made of pieces and so should your upper robe and sarong.”

16. Ticīvarānujānana

16. The instruction on three robes

Atha kho bhagavā rājagahe yathābhirantaṁ viharitvā yena vesālī tena cārikaṁ pakkāmi.

After staying at Rājagaha for as long as he liked, the Buddha set out wandering toward Vesālī.

Addasa bhagavā antarā ca rājagahaṁ antarā ca vesāliṁ addhānamaggappaṭipanno sambahule bhikkhū cīvarehi ubbhaṇḍite sīsepi cīvarabhisiṁ karitvā khandhepi cīvarabhisiṁ karitvā kaṭiyāpi cīvarabhisiṁ karitvā āgacchante, disvāna bhagavato etadahosi—

On the road between Rājagaha and Vesālī the Buddha saw a number of monks walking along, loaded up with robes on their heads, shoulders, and hips. He thought,

“atilahuṁ kho ime moghapurisā cīvare bāhullāya āvattā.

“These foolish men have turned to an abundance in robes too readily.

Yannūnāhaṁ bhikkhūnaṁ cīvare sīmaṁ bandheyyaṁ, mariyādaṁ ṭhapeyyan”ti.

Let me set a limit on robes for the monks.”

Atha kho bhagavā anupubbena cārikaṁ caramāno yena vesālī tadavasari. Tatra sudaṁ bhagavā vesāliyaṁ viharati gotamake cetiye.

Wandering on, the Buddha eventually arrived at Vesālī, where he stayed at the Gotamaka Shrine.

Tena kho pana samayena bhagavā sītāsu hemantikāsu rattīsu antaraṭṭhakāsu himapātasamaye rattiṁ ajjhokāse ekacīvaro nisīdi. Na bhagavantaṁ sītaṁ ahosi.

At that time it was midwinter, when the days are cold and the snow is falling. The Buddha sat outside at night without being cold, wearing only one robe. He was fine.

Nikkhante paṭhame yāme sītaṁ bhagavantaṁ ahosi. Dutiyaṁ bhagavā cīvaraṁ pārupi. Na bhagavantaṁ sītaṁ ahosi.

Becoming cold at the end of the first part of the night, he put on a second robe.

Nikkhante majjhime yāme sītaṁ bhagavantaṁ ahosi. Tatiyaṁ bhagavā cīvaraṁ pārupi. Na bhagavantaṁ sītaṁ ahosi.

Becoming cold once again at the end of the middle part of the night, he put on a third robe.

Nikkhante pacchime yāme uddhaste aruṇe nandimukhiyā rattiyā sītaṁ bhagavantaṁ ahosi. Catutthaṁ bhagavā cīvaraṁ pārupi. Na bhagavantaṁ sītaṁ ahosi.

At the end of the last part of the night, when the sky was flaring up at dawn, he became cold once more. Putting on a fourth robe, he was fine.

Atha kho bhagavato etadahosi—“yepi kho te kulaputtā imasmiṁ dhammavinaye sītālukā sītabhīrukā tepi sakkonti ticīvarena yāpetuṁ.

He thought, “Even those on this spiritual path who come from good families, who are sensitive to the cold and fear the cold, are able to get by with three robes.

Yannūnāhaṁ bhikkhūnaṁ cīvare sīmaṁ bandheyyaṁ, mariyādaṁ ṭhapeyyaṁ, ticīvaraṁ anujāneyyan”ti.

Let me set a limit on robes for the monks; let me allow them three robes.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks.

“idhāhaṁ, bhikkhave, antarā ca rājagahaṁ antarā ca vesāliṁ addhānamaggappaṭipanno addasaṁ sambahule bhikkhū cīvarehi ubbhaṇḍite sīsepi cīvarabhisiṁ karitvā khandhepi cīvarabhisiṁ karitvā kaṭiyāpi cīvarabhisiṁ karitvā āgacchante, disvāna me etadahosi—

He told them what had happened

‘atilahuṁ kho ime moghapurisā cīvare bāhullāya āvattā.

Yannūnāhaṁ bhikkhūnaṁ cīvare sīmaṁ bandheyyaṁ, mariyādaṁ ṭhapeyyan’ti.

Idhāhaṁ, bhikkhave, sītāsu hemantikāsu rattīsu antaraṭṭhakāsu himapātasamaye rattiṁ ajjhokāse ekacīvaro nisīdiṁ. Na maṁ sītaṁ ahosi.

Nikkhante paṭhame yāme sītaṁ maṁ ahosi. Dutiyāhaṁ cīvaraṁ pārupiṁ. Na maṁ sītaṁ ahosi.

Nikkhante majjhime yāme sītaṁ maṁ ahosi. Tatiyāhaṁ cīvaraṁ pārupiṁ. Na maṁ sītaṁ ahosi.

Nikkhante pacchime yāme uddhaste aruṇe nandimukhiyā rattiyā sītaṁ maṁ ahosi. Catutthāhaṁ cīvaraṁ pārupiṁ. Na maṁ sītaṁ ahosi.

Tassa mayhaṁ, bhikkhave, etadahosi—

and what he had thought, adding:

‘yepi kho te kulaputtā imasmiṁ dhammavinaye sītālukā sītabhīrukā tepi sakkonti ticīvarena yāpetuṁ.

Yannūnāhaṁ bhikkhūnaṁ cīvare sīmaṁ bandheyyaṁ, mariyādaṁ ṭhapeyyaṁ, ticīvaraṁ anujāneyyan’ti.

Anujānāmi, bhikkhave, ticīvaraṁ—diguṇaṁ saṅghāṭiṁ, ekacciyaṁ uttarāsaṅgaṁ, ekacciyaṁ antaravāsakan”ti.

“I allow you three robes: a double-layered outer robe, a single-layered upper robe, and a single-layered sarong.”

17. Atirekacīvarakathā

17. Discussion on extra robes

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū—“bhagavatā ticīvaraṁ anuññātan”ti—

When they knew that the Buddha had allowed three robes,

aññeneva ticīvarena gāmaṁ pavisanti, aññena ticīvarena ārāme acchanti, aññena ticīvarena nahānaṁ otaranti.

the monks from the group of six entered the village in one set of three, stayed in the monastery in another set, and went bathing in yet another set.

Ye te bhikkhū appicchā te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū atirekacīvaraṁ dhāressantī”ti.

“How can the monks from the group of six keep extra robes?”

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

And they told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, atirekacīvaraṁ dhāretabbaṁ.

“You should not keep extra robes.

Yo dhāreyya, yathādhammo kāretabbo”ti.

If you do, you should be dealt with according to the rule.”

Tena kho pana samayena āyasmato ānandassa atirekacīvaraṁ uppannaṁ hoti.

Soon afterwards Venerable Ānanda was given an extra robe.

Āyasmā ca ānando taṁ cīvaraṁ āyasmato sāriputtassa dātukāmo hoti.

He wanted to give it to Venerable Sāriputta

Āyasmā ca sāriputto sākete viharati.

who was staying at Sāketa.

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi—

“bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ—

Knowing that the Buddha had laid down a rule against having an extra robe, he thought,

‘na atirekacīvaraṁ dhāretabban’ti.

Idañca me atirekacīvaraṁ uppannaṁ.

Ahañcimaṁ cīvaraṁ āyasmato sāriputtassa dātukāmo.

Āyasmā ca sāriputto sākete viharati.

Kathaṁ nu kho mayā paṭipajjitabban”ti?

“What should I do in this situation?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

He told the Buddha, who said,

“Kīvaciraṁ panānanda, sāriputto āgacchissatī”ti?

“How long is it, Ānanda, before Sāriputta returns?”

“Navamaṁ vā, bhagavā, divasaṁ, dasamaṁ vā”ti.

“Nine or ten days.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, dasāhaparamaṁ atirekacīvaraṁ dhāretun”ti.

“You should keep an extra robe for ten days at the most.”

Tena kho pana samayena bhikkhūnaṁ atirekacīvaraṁ uppannaṁ hoti.

Soon afterwards the monks were given an extra robe.

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

“kathaṁ nu kho amhehi atirekacīvare paṭipajjitabban”ti?

Not knowing what to do with it,

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

they told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, atirekacīvaraṁ vikappetun”ti.

“I allow you to transfer extra robes to another.”

Atha kho bhagavā vesāliyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena bārāṇasī tena cārikaṁ pakkāmi.

After staying at Vesālī for as long as he liked, the Buddha set out wandering toward Benares.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena bārāṇasī tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā bārāṇasiyaṁ viharati isipatane migadāye.

he stayed in the deer park at Isipattana.

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno antaravāsako chiddo hoti.

On that occasion the sarong of a certain monk had a tear.

Atha kho tassa bhikkhuno etadahosi—

He thought,

“bhagavatā ticīvaraṁ anuññātaṁ—

“The Buddha has allowed three robes:

diguṇā saṅghāṭi, ekacciyo uttarāsaṅgo, ekacciyo antaravāsako.

a double-layered outer robe, a single-layered upper robe, and a single-layered sarong.

Ayañca me antaravāsako chiddo.

Since my sarong has a tear,

Yannūnāhaṁ aggaḷaṁ acchupeyyaṁ, samantato dupaṭṭaṁ bhavissati, majjhe ekacciyan”ti.

let me add a patch. It will have a double layer of cloth on all sides, but only a single layer in the middle.”

Atha kho so bhikkhu aggaḷaṁ acchupesi.

And he did.

Addasā kho bhagavā senāsanacārikaṁ āhiṇḍanto taṁ bhikkhuṁ aggaḷaṁ acchupentaṁ, disvāna yena so bhikkhu tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

Just then the Buddha was walking about the dwellings and he saw that monk patching his robe. He went up to that monk and said,

“kiṁ tvaṁ, bhikkhu, karosī”ti?

“What are you doing, monk?”

“Aggaḷaṁ, bhagavā, acchupemī”ti.

“I’m patching my robe, Sir.”

“Sādhu sādhu, bhikkhu;

“Well done.

sādhu kho tvaṁ, bhikkhu, aggaḷaṁ acchupesī”ti.

It’s good that you are patching your robe.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, ahatānaṁ dussānaṁ ahatakappānaṁ diguṇaṁ saṅghāṭiṁ, ekacciyaṁ uttarāsaṅgaṁ, ekacciyaṁ antaravāsakaṁ;

“When the cloth is new or nearly new, I allow a double-layered outer robe, a single-layered upper robe, and a single-layered sarong.

utuddhaṭānaṁ dussānaṁ catugguṇaṁ saṅghāṭiṁ, diguṇaṁ uttarāsaṅgaṁ, diguṇaṁ antaravāsakaṁ;

When the cloth is worn, I allow an outer robe of four layers, a double-layered upper robe, and a double-layered sarong.

paṁsukūle yāvadatthaṁ;

With rags, you may have as much as you like.

pāpaṇike ussāho karaṇīyo.

With scraps of cloth from a shop, you should search for them.

Anujānāmi, bhikkhave, aggaḷaṁ tunnaṁ ovaṭṭikaṁ kaṇḍusakaṁ daḷhīkamman”ti.

And I allow patches, mending, hems, strips of cloth for marking, and strengthening.”

18. Visākhāvatthu

18. The account of Visākhā

Atha kho bhagavā bārāṇasiyaṁ yathābhirantaṁ viharitvā yena sāvatthi tena cārikaṁ pakkāmi.

After staying at Benares for as long as he liked, the Buddha set out wandering toward Sāvatthī.

Anupubbena cārikaṁ caramāno yena sāvatthi tadavasari.

When he eventually arrived,

Tatra sudaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

he stayed in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Atha kho visākhā migāramātā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

Soon afterwards Visākhā Migāramātā went to the Buddha, bowed, and sat down.

Ekamantaṁ nisinnaṁ kho visākhaṁ migāramātaraṁ bhagavā dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṁsesi.

When the Buddha had instructed, inspired, and gladdened her with a teaching,

Atha kho visākhā migāramātā bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṁsitā bhagavantaṁ etadavoca—

Visākhā said,

“adhivāsetu me, bhante, bhagavā svātanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Please accept tomorrow’s meal from me together with the Sangha of monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented by remaining silent.

Atha kho visākhā migāramātā bhagavato adhivāsanaṁ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

Knowing that the Buddha had consented, Visākhā got up from her seat, bowed down, circumambulated him with her right side toward him, and left.

Tena kho pana samayena tassā rattiyā accayena cātuddīpiko mahāmegho pāvassi.

The following morning it was pouring down from a great storm extending over the four continents.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

The Buddha said to the monks,

“yathā, bhikkhave, jetavane vassati evaṁ catūsu dīpesu vassati.

“It rains on the four continents just as it rains here in the Jeta Grove.

Ovassāpetha, bhikkhave, kāyaṁ.

Bathe in the rain, monks,

Ayaṁ pacchimako cātuddīpiko mahāmegho”ti.

this is the last great storm of this kind.”

“Evaṁ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paṭissuṇitvā nikkhittacīvarā kāyaṁ ovassāpenti.

Saying, “Yes, Sir,” they took off their robes and bathed in the rain.

Atha kho visākhā migāramātā paṇītaṁ khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā dāsiṁ āṇāpesi—

When Visākhā had had various kinds of fine food prepared, she told a slave,

“gaccha, je. Ārāmaṁ gantvā kālaṁ ārocehi—kālo, bhante, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

“Go to the monastery and tell the Buddha that the meal is ready.”

“Evaṁ, ayye”ti kho sā dāsī visākhāya migāramātuyā paṭissuṇitvā ārāmaṁ gantvā addasa bhikkhū nikkhittacīvare kāyaṁ ovassāpente, disvāna—

Saying, “Yes, Lady,” she went to the monastery. When she got there, she saw the monks bathing naked in the rain. She thought,

“natthi ārāme bhikkhū, ājīvakā kāyaṁ ovassāpentī”ti—

“There are no monks in the monastery, just Ājīvaka ascetics bathing in the rain.”

yena visākhā migāramātā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā visākhaṁ migāramātaraṁ etadavoca—

She then returned to Visākhā and told her what had happened.

“natthayye, ārāme bhikkhū, ājīvakā kāyaṁ ovassāpentī”ti.

Atha kho visākhāya migāramātuyā paṇḍitāya viyattāya medhāviniyā etadahosi—“nissaṁsayaṁ kho ayyā nikkhittacīvarā kāyaṁ ovassāpenti.

But being wise and discerning, Visākhā thought, “No doubt the venerables are bathing naked in the rain.

Sāyaṁ bālā maññittha—natthi ārāme bhikkhū, ājīvakā kāyaṁ ovassāpentī”ti, puna dāsiṁ āṇāpesi—

It’s only because of her ignorance that she thinks as she does.”

“gaccha, je. Ārāmaṁ gantvā kālaṁ ārocehi—kālo, bhante, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

So she sent the slave back to the monastery with the same instructions.

Atha kho te bhikkhū gattāni sītiṁ karitvā kallakāyā cīvarāni gahetvā yathāvihāraṁ pavisiṁsu.

When the monks had cooled their bodies and felt invigorated, they took their robes and entered their dwellings.

Atha kho sā dāsī ārāmaṁ gantvā bhikkhū apassantī—

When the slave arrived, she didn’t see any monks. She thought,

“natthi ārāme bhikkhū, suñño ārāmo”ti—

“There are no monks in the monastery; it’s empty,”

yena visākhā migāramātā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā visākhaṁ migāramātaraṁ etadavoca—

and she returned to Visākhā and told her what had happened.

“natthayye, ārāme bhikkhū, suñño ārāmo”ti.

Atha kho visākhāya migāramātuyā paṇḍitāya viyattāya medhāviniyā etadahosi—

Once again Visākhā realized what was going on

“nissaṁsayaṁ kho ayyā gattāni sītiṁ karitvā kallakāyā cīvarāni gahetvā yathāvihāraṁ paviṭṭhā.

Sāyaṁ bālā maññittha—natthi ārāme bhikkhū, suñño ārāmo”ti, puna dāsiṁ āṇāpesi—

“gaccha, je. Ārāmaṁ gantvā kālaṁ ārocehi—kālo, bhante, niṭṭhitaṁ bhattan”ti.

and she told the slave to return to the monastery one more time.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—

When the message had been delivered, the Buddha said to the monks,

“sandahatha, bhikkhave, pattacīvaraṁ; kālo bhattassā”ti.

“Get your bowls and robes; it’s time for the meal.”

“Evaṁ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ.

“Yes, Sir.”

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya—

The Buddha robed up and took his bowl and robe.

seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṁ vā bāhaṁ pasāreyya, pasāritaṁ vā bāhaṁ samiñjeyya; evameva—jetavane antarahito visākhāya migāramātuyā koṭṭhake pāturahosi.

Then, just as a strong man might bend or stretch his arm, so too the Buddha disappeared from the Jeta Grove and appeared at Visākhā’s gateway.

Nisīdi bhagavā paññatte āsane saddhiṁ bhikkhusaṅghena.

And he sat down on the prepared seat together with the Sangha of monks.

Atha kho visākhā migāramātā—“acchariyaṁ vata bho, abbhutaṁ vata bho.

Visākhā thought, “The power and might of the Buddha are truly amazing.

Tathāgatassa mahiddhikatā mahānubhāvatā, yatra hi nāma jaṇṇukamattesupi oghesu pavattamānesu, kaṭimattesupi oghesu pavattamānesu, na hi nāma ekabhikkhussapi pādā vā cīvarāni vā allāni bhavissantī”ti—

The water is flowing knee-deep, even waist-deep, yet not a single monk has wet feet or wet robes.”

haṭṭhā udaggā buddhappamukhaṁ bhikkhusaṅghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappetvā sampavāretvā bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ ekamantaṁ nisīdi.

Delighted and joyful, she personally served various kinds of fine food to the Sangha of monks headed by the Buddha. When the Buddha had finished his meal, she sat down to one side

Ekamantaṁ nisinnā kho visākhā migāramātā bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“aṭṭhāhaṁ, bhante, bhagavantaṁ varāni yācāmī”ti.

“Venerable Sir, I wish to ask for eight favors.”

“Atikkantavarā kho, visākhe, tathāgatā”ti.

“Buddhas don’t grant favors, Visākhā.”

“Yāni ca, bhante, kappiyāni yāni ca anavajjānī”ti.

“It’s allowable and blameless.”

“Vadehi, visākhe”ti.

“Well then, please say what it is.”

“Icchāmahaṁ, bhante, saṅghassa yāvajīvaṁ vassikasāṭikaṁ dātuṁ, āgantukabhattaṁ dātuṁ, gamikabhattaṁ dātuṁ, gilānabhattaṁ dātuṁ, gilānupaṭṭhākabhattaṁ dātuṁ, gilānabhesajjaṁ dātuṁ, dhuvayāguṁ dātuṁ, bhikkhunisaṅghassa udakasāṭikaṁ dātun”ti.

“For as long as I live I wish to give rainy-season robes to the Sangha, and I wish to give meals to the newly arrived and departing monastics, as well as to those who are sick and those nursing the sick. I also wish to give medicines to the sick, a regular supply of rice porridge, as well as bathing robes to the nuns.”

“Kiṁ pana tvaṁ, visākhe, atthavasaṁ sampassamānā tathāgataṁ aṭṭha varāni yācasī”ti?

“But, Visākhā, what reason do you have for asking me for these eight favors?”

“Idhāhaṁ, bhante, dāsiṁ āṇāpesiṁ—

Visākhā then told the Buddha what had happened to her slave,

‘gaccha, je. Ārāmaṁ gantvā kālaṁ ārocehi—kālo, bhante, niṭṭhitaṁ bhattan’ti.

Atha kho sā, bhante, dāsī ārāmaṁ gantvā addasa bhikkhū nikkhittacīvare kāyaṁ ovassāpente, disvāna—

‘natthi ārāme bhikkhū, ājīvakā kāyaṁ ovassāpentī’ti—

yenāhaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṁ etadavoca—

‘natthayye, ārāme bhikkhū, ājīvakā kāyaṁ ovassāpentī’ti.

Asuci, bhante, naggiyaṁ jegucchaṁ paṭikūlaṁ.

adding, “Nakedness is gross, disgusting, and repulsive.

Imāhaṁ, bhante, atthavasaṁ sampassamānā icchāmi saṅghassa yāvajīvaṁ vassikasāṭikaṁ dātuṁ.

This is the reason I wish to give rainy-season robes to the Sangha for as long as I live.

Puna caparaṁ, bhante, āgantuko bhikkhu na vīthikusalo na gocarakusalo kilanto piṇḍāya carati.

Also, not knowing the streets or where to go for almsfood, newly arrived monks will get exhausted while walking for alms.

So me āgantukabhattaṁ bhuñjitvā vīthikusalo gocarakusalo akilanto piṇḍāya carissati.

After eating a meal for newly arrived monks from me, they will get to know the streets and where to go for almsfood, and they won’t get exhausted while walking for alms.

Imāhaṁ, bhante, atthavasaṁ sampassamānā icchāmi saṅghassa yāvajīvaṁ āgantukabhattaṁ dātuṁ.

This is the reason I wish to give meals to the newly arrived monks for as long as I live.

Puna caparaṁ, bhante, gamiko bhikkhu attano bhattaṁ pariyesamāno satthā vā vihāyissati, yattha vā vāsaṁ gantukāmo bhavissati tattha vikāle upagacchissati, kilanto addhānaṁ gamissati.

Also, in trying to get a meal, departing monks may bother the Teacher, or they may arrive late at their destination. Or, if they go without eating, they will be weak while traveling.

So me gamikabhattaṁ bhuñjitvā satthā na vihāyissati, yattha vāsaṁ gantukāmo bhavissati tattha kāle upagacchissati, akilanto addhānaṁ gamissati.

After eating a meal for departing monks from me, they won’t bother the Teacher, they will arrive at their destination at an appropriate time, and they won’t be weak while traveling.

Imāhaṁ, bhante, atthavasaṁ sampassamānā icchāmi saṅghassa yāvajīvaṁ gamikabhattaṁ dātuṁ.

This is the reason I wish to give meals to the departing monks for as long as I live.

Puna caparaṁ, bhante, gilānassa bhikkhuno sappāyāni bhojanāni alabhantassa ābādho vā abhivaḍḍhissati, kālaṅkiriyā vā bhavissati.

Also, if sick monks don’t get suitable food, their illness may get worse or they may die.

Tassa me gilānabhattaṁ bhuttassa ābādho na abhivaḍḍhissati, kālaṅkiriyā na bhavissati.

But when they have eaten a meal for the sick from me, their illness won’t get worse and they won’t die.

Imāhaṁ, bhante, atthavasaṁ sampassamānā icchāmi saṅghassa yāvajīvaṁ gilānabhattaṁ dātuṁ.

This is the reason I wish to give meals to the sick monks for as long as I live.

Puna caparaṁ, bhante, gilānupaṭṭhāko bhikkhu attano bhattaṁ pariyesamāno gilānassa ussūre bhattaṁ nīharissati, bhattacchedaṁ karissati.

Also, if the monks who nurse the sick have to get their own meals, they will only be able to bring back meals for the sick after midday, and the sick won’t be able to eat.

So me gilānupaṭṭhākabhattaṁ bhuñjitvā gilānassa kālena bhattaṁ nīharissati, bhattacchedaṁ na karissati.

But when they have eaten a meal for those nursing the sick from me, they will be able to bring back meals for the sick in good time, and the sick will be able to eat.

Imāhaṁ, bhante, atthavasaṁ sampassamānā icchāmi saṅghassa yāvajīvaṁ gilānupaṭṭhākabhattaṁ dātuṁ.

This is the reason I wish to give meals to those monks who nurse the sick for as long as I live.

Puna caparaṁ, bhante, gilānassa bhikkhuno sappāyāni bhesajjāni alabhantassa ābādho vā abhivaḍḍhissati, kālaṅkiriyā vā bhavissati.

Also, if the sick monks don’t get suitable medicines, their illness may get worse or they may die.

Tassa me gilānabhesajjaṁ paribhuttassa ābādho na abhivaḍḍhissati, kālaṅkiriyā na bhavissati.

But when they have taken medicine from me, their illness won’t get worse and they won’t die.

Imāhaṁ, bhante, atthavasaṁ sampassamānā icchāmi saṅghassa yāvajīvaṁ gilānabhesajjaṁ dātuṁ.

This is the reason I wish to give medicine to the Sangha for as long as I live.

Puna caparaṁ, bhante, bhagavatā andhakavinde dasānisaṁse sampassamānena yāgu anuññātā.

Also, while staying at Andhakavinda, the Buddha allowed rice porridge, seeing ten benefits in it.

Tyāhaṁ, bhante, ānisaṁse sampassamānā icchāmi saṅghassa yāvajīvaṁ dhuvayāguṁ dātuṁ.

This is the reason I wish to give a regular supply of rice porridge to the Sangha for as long as I live.

Idha, bhante, bhikkhuniyo aciravatiyā nadiyā vesiyāhi saddhiṁ naggā ekatitthe nahāyanti.

On one occasion, Sir, nuns were bathing naked at a ford in the river Aciravatī together with sex workers.

Tā, bhante, vesiyā bhikkhuniyo uppaṇḍesuṁ—

The sex workers made fun of them,

‘kiṁ nu kho nāma tumhākaṁ, ayye, daharānaṁ brahmacariyaṁ ciṇṇena, nanu nāma kāmā paribhuñjitabbā;

‘Venerables, why practice the spiritual life while you’re young? Why not enjoy worldly pleasures?

yadā jiṇṇā bhavissatha tadā brahmacariyaṁ carissatha.

When you’re old, then you can practice the spiritual life.

Evaṁ tumhākaṁ ubho atthā pariggahitā bhavissantī’ti.

In this way you’ll get the benefits of both.’

Tā, bhante, bhikkhuniyo vesiyāhi uppaṇḍiyamānā maṅkū ahesuṁ.

Being poked fun at by the sex workers, the nuns were humiliated.

Asuci, bhante, mātugāmassa naggiyaṁ jegucchaṁ paṭikūlaṁ.

Nakedness in women is gross, disgusting, and repulsive.

Imāhaṁ, bhante, atthavasaṁ sampassamānā icchāmi bhikkhunisaṅghassa yāvajīvaṁ udakasāṭikaṁ dātun”ti.

This is the reason I wish to give bathing robes to the Sangha of nuns for as long as I live.”

“Kiṁ pana tvaṁ, visākhe, ānisaṁsaṁ sampassamānā tathāgataṁ aṭṭha varāni yācasī”ti?

“But, Visākhā, what benefit do you see that you ask me for these eight favors?”

“Idha, bhante, disāsu vassaṁvuṭṭhā bhikkhū sāvatthiṁ āgacchissanti bhagavantaṁ dassanāya.

“Monks who have completed the rainy-season residence in the various districts will come to Sāvatthī to visit the Buddha.

Te bhagavantaṁ upasaṅkamitvā pucchissanti—

If a monk has died,

‘itthannāmo, bhante, bhikkhu kālaṅkato, tassa kā gati ko abhisamparāyo’ti?

they will ask you about his destination,

Taṁ bhagavā byākarissati sotāpattiphale vā sakadāgāmiphale vā anāgāmiphale vā arahatte vā.

and you will tell them whether he’s reached the fruit of stream-entry, the fruit of once-returning, the fruit of non-returning, or perfection.

Tyāhaṁ upasaṅkamitvā pucchissāmi—

I’ll then ask those monks

‘āgatapubbā nu kho, bhante, tena ayyena sāvatthī’ti?

whether that dead monk had previously visited Sāvatthī.

Sace me vakkhanti—

If they say he had,

‘āgatapubbā tena bhikkhunā sāvatthī’ti niṭṭhamettha gacchissāmi—

I may conclude,

‘nissaṁsayaṁ me paribhuttaṁ tena ayyena vassikasāṭikā vā āgantukabhattaṁ vā gamikabhattaṁ vā gilānabhattaṁ vā gilānupaṭṭhākabhattaṁ vā gilānabhesajjaṁ vā dhuvayāgu vā’ti.

‘No doubt that Venerable will have enjoyed a rainy-season robe supplied by me; or he will have enjoyed a meal for newly arrived monks, a meal for departing monks, a meal for sick monks, a meal for those nursing the sick, medicines, or a regular supply of rice porridge—all given by me.’

Tassā me tadanussarantiyā pāmujjaṁ jāyissati, pamuditāya pīti jāyissati, pītimanāya kāyo passambhissati, passaddhakāyā sukhaṁ vediyissāmi, sukhiniyā cittaṁ samādhiyissati.

When I recall that, I will feel glad. The gladness will give rise to joy, and the mental joy will make my body tranquil. When my body is tranquil, I will feel bliss. And when I feel bliss, my mind will be stilled.

Sā me bhavissati indriyabhāvanā balabhāvanā bojjhaṅgabhāvanā.

In this way I will develop the spiritual faculties, the spiritual powers, and the factors of awakening.

Imāhaṁ, bhante, ānisaṁsaṁ sampassamānā tathāgataṁ aṭṭha varāni yācāmī”ti.

It’s because of this benefit that I ask for these eight favors.”

“Sādhu sādhu, visākhe;

“Well said, Visākhā.

sādhu kho tvaṁ, visākhe, imaṁ ānisaṁsaṁ sampassamānā tathāgataṁ aṭṭha varāni yācasi.

It’s good that you ask me for these eight favors for the sake of this benefit.

Anujānāmi te, visākhe, aṭṭha varānī”ti.

I grant you these eight favors.”

Atha kho bhagavā visākhaṁ migāramātaraṁ imāhi gāthāhi anumodi—

And the Buddha expressed his appreciation to Visākhā with these verses:

“Yā annapānaṁ dadatippamoditā,

“Rejoicing in giving food and drink,

Sīlūpapannā sugatassa sāvikā;

A virtuous disciple of the Accomplished One,

Dadāti dānaṁ abhibhuyya maccharaṁ,

Overcoming stinginess, gives a gift—

Sovaggikaṁ sokanudaṁ sukhāvahaṁ.

That leads to heaven, eliminates sadness, and brings bliss.

Dibbaṁ sā labhate āyuṁ,

By means of the stainless path,

Āgamma maggaṁ virajaṁ anaṅgaṇaṁ;

She obtains heaven and long life.

Sā puññakāmā sukhinī anāmayā,

Desiring merit, happy and healthy,

Saggamhi kāyamhi ciraṁ pamodatī”ti.

She rejoices in heaven for a long time.”

Atha kho bhagavā visākhaṁ migāramātaraṁ imāhi gāthāhi anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

When the Buddha had expressed his appreciation, he got up from his seat and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, vassikasāṭikaṁ, āgantukabhattaṁ, gamikabhattaṁ, gilānabhattaṁ, gilānupaṭṭhākabhattaṁ, gilānabhesajjaṁ, dhuvayāguṁ, bhikkhunisaṅghassa udakasāṭikan”ti.

“I allow a rainy-season robe, meals for newly arrived monastics, meals for departing monastics, meals for the sick, meals for those nursing the sick, medicine for the sick, a regular supply of rice porridge, and bathing robes for the Sangha of nuns.”

Visākhābhāṇavāro niṭṭhito.

The section for recitation on Visākhā is finished.

19. Nisīdanādianujānana

19. The allowance for a sitting mat

Tena kho pana samayena bhikkhū paṇītāni bhojanāni bhuñjitvā muṭṭhassatī asampajānā niddaṁ okkamanti.

At one time after the monks had eaten fine food, they went to sleep absentminded and heedless.

Tesaṁ muṭṭhassatīnaṁ asampajānānaṁ niddaṁ okkamantānaṁ supinantena asuci muccati, senāsanaṁ asucinā makkhiyati.

They emitted semen while dreaming and the furniture was soiled.

Atha kho bhagavā āyasmatā ānandena pacchāsamaṇena senāsanacārikaṁ āhiṇḍanto addasa senāsanaṁ asucinā makkhitaṁ, disvāna āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—

Soon afterwards the Buddha was walking about the dwellings with Venerable Ānanda as his attendant. Seeing that soiled furniture, he asked Ānanda what had happened.

“kiṁ etaṁ, ānanda, senāsanaṁ makkhitan”ti?

“Etarahi, bhante, bhikkhū paṇītāni bhojanāni bhuñjitvā muṭṭhassatī asampajānā niddaṁ okkamanti.

Ānanda told him,

Tesaṁ muṭṭhassatīnaṁ asampajānānaṁ niddaṁ okkamantānaṁ supinantena asuci muccati;

tayidaṁ, bhagavā, senāsanaṁ asucinā makkhitan”ti.

“Evametaṁ, ānanda, evametaṁ, ānanda.

and the Buddha said, “That’s how it is, Ānanda.

Muccati hi, ānanda, muṭṭhassatīnaṁ asampajānānaṁ niddaṁ okkamantānaṁ supinantena asuci.

For one who goes to sleep absentminded and heedless, semen is emitted while dreaming.

Ye te, ānanda, bhikkhū upaṭṭhitassatī sampajānā niddaṁ okkamanti, tesaṁ asuci na muccati.

But for those monks who fall asleep mindful and heedful, this doesn’t happen.

Yepi te, ānanda, puthujjanā kāmesu vītarāgā, tesampi asuci na muccati.

Nor does it for ordinary people without sensual desire.

Aṭṭhānametaṁ, ānanda, anavakāso yaṁ arahato asuci mucceyyā”ti.

And, Ānanda, it’s impossible for a perfected one to emit semen.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“idhāhaṁ, bhikkhave, ānandena pacchāsamaṇena senāsanacārikaṁ āhiṇḍanto addasaṁ senāsanaṁ asucinā makkhitaṁ, disvāna ānandaṁ āmantesiṁ—

telling them what had happened.

‘kiṁ etaṁ, ānanda, senāsanaṁ makkhitan’ti?

‘Etarahi, bhante, bhikkhū paṇītāni bhojanāni bhuñjitvā muṭṭhassatī asampajānā niddaṁ okkamanti.

Tesaṁ muṭṭhassatīnaṁ asampajānānaṁ niddaṁ okkamantānaṁ supinantena asuci muccati;

tayidaṁ, bhagavā, senāsanaṁ asucinā makkhitan’ti.

‘Evametaṁ, ānanda, evametaṁ, ānanda, muccati hi, ānanda, muṭṭhassatīnaṁ asampajānānaṁ niddaṁ okkamantānaṁ supinantena asuci.

Ye te, ānanda, bhikkhū upaṭṭhitassatī sampajānā niddaṁ okkamanti, tesaṁ asuci na muccati.

He then said,

Yepi te, ānanda, puthujjanā kāmesu vītarāgā tesampi asuci na muccati.

Aṭṭhānametaṁ, ānanda, anavakāso yaṁ arahato asuci mucceyyā’ti.

Pañcime, bhikkhave, ādīnavā muṭṭhassatissa asampajānassa niddaṁ okkamato—

“There are these five disadvantages in going to sleep absentminded and heedless:

dukkhaṁ supati, dukkhaṁ paṭibujjhati, pāpakaṁ supinaṁ passati, devatā na rakkhanti, asuci muccati.

you don’t sleep well; you wake up feeling miserable; you have nightmares; the gods don’t guard you; and you emit semen.

Ime kho, bhikkhave, pañca ādīnavā muṭṭhassatissa asampajānassa niddaṁ okkamato.

Pañcime, bhikkhave, ānisaṁsā upaṭṭhitassatissa sampajānassa niddaṁ okkamato—

And there are these five benefits in going to sleep mindful and heedful:

sukhaṁ supati, sukhaṁ paṭibujjhati, na pāpakaṁ supinaṁ passati, devatā rakkhanti, asuci na muccati.

you sleep well; you wake up feeling good; you don’t have nightmares; the gods guard you; and you don’t emit semen.

Ime kho, bhikkhave, pañca ānisaṁsā upaṭṭhitassatissa sampajānassa niddaṁ okkamato.

Anujānāmi, bhikkhave, kāyaguttiyā cīvaraguttiyā senāsanaguttiyā nisīdanan”ti.

And, monks, I allow a sitting mat to protect the body, to protect the robes, and to protect the furniture.”

Tena kho pana samayena atikhuddakaṁ nisīdanaṁ na sabbaṁ senāsanaṁ saṅgopeti.

But the sitting mat was too small. It did not provide a full protection.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, yāvamahantaṁ paccattharaṇaṁ ākaṅkhati tāvamahantaṁ paccattharaṇaṁ kātun”ti.

“I allow you to make a sheet as large as you like.”

Tena kho pana samayena āyasmato ānandassa upajjhāyassa āyasmato belaṭṭhasīsassa thullakacchābādho hoti.

On one occasion Venerable Ānanda’s preceptor, Venerable Belaṭṭhasīsa, had carbuncles,

Tassa lasikāya cīvarāni kāye lagganti.

and the pus caused his robes to stick to his body.

Tāni bhikkhū udakena temetvā temetvā apakaḍḍhanti.

To detach them, the monks kept on moistening his robes with water.

Addasā kho bhagavā senāsanacārikaṁ āhiṇḍanto te bhikkhū tāni cīvarāni udakena temetvā temetvā apakaḍḍhante, disvāna yena te bhikkhū tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca—

As the Buddha was walking about the dwellings, he saw the monks doing this. He went up to them and said,

“kiṁ imassa, bhikkhave, bhikkhuno ābādho”ti?

“What illness does this monk have?”

“Imassa, bhante, āyasmato thullakacchābādho.

“He has carbuncles, Sir.

Lasikāya cīvarāni kāye lagganti.

Tāni mayaṁ udakena temetvā temetvā apakaḍḍhāmā”ti.

That’s why we’re doing this.”

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, yassa kaṇḍu vā piḷakā vā assāvo vā thullakacchu vā ābādho kaṇḍuppaṭicchādin”ti.

“For anyone who has an itch, a boil, a running sore, or a carbuncle, I allow a itch-covering cloth.”

Atha kho visākhā migāramātā mukhapuñchanacoḷaṁ ādāya yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

On one occasion Visākhā took a handkerchief and went to the Buddha. She bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinnā kho visākhā migāramātā bhagavantaṁ etadavoca—

and said,

“paṭiggaṇhātu me, bhante, bhagavā mukhapuñchanacoḷaṁ, yaṁ mamassa dīgharattaṁ hitāya sukhāyā”ti.

“Venerable Sir, please accept this handkerchief for my long-lasting benefit and happiness.”

Paṭiggahesi bhagavā mukhapuñchanacoḷaṁ.

The Buddha accepted it

Atha kho bhagavā visākhaṁ migāramātaraṁ dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṁsesi.

and then instructed, inspired, and gladdened her with a teaching.

Atha kho visākhā migāramātā bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṁsitā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.

She got up from her seat, bowed down, circumambulated him with her right side toward him, and left.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, mukhapuñchanacoḷakan”ti.

“I allow handkerchiefs.”

Tena kho pana samayena rojo mallo āyasmato ānandassa sahāyo hoti.

At that time Venerable Ānanda had a friend called Roja the Mallian.

Rojassa mallassa khomapilotikā āyasmato ānandassa hatthe nikkhittā hoti.

Roja had an old linen cloth that ended up in Ānanda’s hands,

Āyasmato ca ānandassa khomapilotikāya attho hoti.

and it so happened that Ānanda needed such a cloth.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgatassa vissāsaṁ gahetuṁ—

“I allow you to take things on trust from one who has five qualities:

sandiṭṭho ca hoti, sambhatto ca, ālapito ca, jīvati ca, jānāti ca—gahite me attamano bhavissatīti.

they are a friend, they are a close companion, they have spoken about it, they are alive, and you know they will be pleased if you take it.”

Anujānāmi, bhikkhave, imehi pañcahaṅgehi samannāgatassa vissāsaṁ gahetun”ti.

Tena kho pana samayena bhikkhūnaṁ paripuṇṇaṁ hoti ticīvaraṁ.

At that time the monks had enough robes,

Attho ca hoti parissāvanehipi thavikāhipi.

but they needed water filters and bags.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, parikkhāracoḷakan”ti.

“I allow cloth for requisites.”

20. Pacchimavikappanupagacīvarādikathā

20. Discussion of the smallest robe-cloth that can be transferred to another, etc.

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

Soon afterwards the monks thought,

“yāni tāni bhagavatā anuññātāni ticīvaranti vā vassikasāṭikāti vā nisīdananti vā paccattharaṇanti vā kaṇḍuppaṭicchādīti vā mukhapuñchanacoḷanti vā parikkhāracoḷanti vā, sabbāni tāni adhiṭṭhātabbāni nu kho, udāhu vikappetabbānī”ti?

“These things that have been allowed by the Buddha—the three robes, the rainy-season robe, the sitting mat, the sheet, the itch-covering cloth, the handkerchief, and the cloth for requisites—are they all to be determined or to be transferred to another?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, ticīvaraṁ adhiṭṭhātuṁ na vikappetuṁ;

“You should determine the three robes, not transfer them;

vassikasāṭikaṁ vassānaṁ cātumāsaṁ adhiṭṭhātuṁ, tato paraṁ vikappetuṁ;

you should determine the rainy-season robe for the four months of the rainy season and then transfer it;

nisīdanaṁ adhiṭṭhātuṁ na vikappetuṁ;

you should determine the sitting mat, not transfer it;

paccattharaṇaṁ adhiṭṭhātuṁ na vikappetuṁ;

you should determine the sheet, not transfer it;

kaṇḍuppaṭicchādiṁ yāva ābādhā adhiṭṭhātuṁ tato paraṁ vikappetuṁ;

you should determine the itch-covering cloth for as long as you’re sick and then transfer it;

mukhapuñchanacoḷaṁ adhiṭṭhātuṁ na vikappetuṁ;

you should determine the handkerchief, not transfer it;

parikkhāracoḷaṁ adhiṭṭhātuṁ na vikappetun”ti.

you should determine the cloth for requisites, not transfer it.”

Atha kho bhikkhūnaṁ etadahosi—

The monks thought,

“kittakaṁ pacchimaṁ nu kho cīvaraṁ vikappetabban”ti?

“What’s the size of the smallest robe-cloth that can be transferred to another?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, āyāmena aṭṭhaṅgulaṁ sugataṅgulena caturaṅgulavitthataṁ pacchimaṁ cīvaraṁ vikappetun”ti.

“The smallest robe-cloth you should transfer is one that is eight standard fingerbreadths long and four wide.”

Tena kho pana samayena āyasmato mahākassapassa paṁsukūlakato garuko hoti.

At that time Venerable Mahākassapa’s rag robes were heavy.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, suttalūkhaṁ kātun”ti.

“I allow you to mend roughly with thread.”

Vikaṇṇo hoti.

The corners became deformed.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, vikaṇṇaṁ uddharitun”ti.

“You should fix up the deformity.”

Suttā okiriyanti.

The cloth frayed.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, anuvātaṁ paribhaṇḍaṁ āropetun”ti.

“I allow you to add a lengthwise border and a crosswise border.”

Tena kho pana samayena saṅghāṭiyā pattā lujjanti.

On one occasion the panels of the upper robes were breaking up.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, aṭṭhapadakaṁ kātun”ti.

“I allow you to darn.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno ticīvare kayiramāne sabbaṁ chinnakaṁ nappahoti.

At one time while making a set of three robes for a monk, there was not enough cloth to make all three out of pieces.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, dve chinnakāni ekaṁ acchinnakan”ti.

“I allow two robes made of pieces and one that is not.”

Dve chinnakāni ekaṁ acchinnakaṁ nappahoti.

There was not enough cloth to make two out of pieces.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, dve acchinnakāni ekaṁ chinnakan”ti.

“I allow one robe made of pieces and two that are not.”

Dve acchinnakāni ekaṁ chinnakaṁ nappahoti.

There was not enough cloth to make one out of pieces.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, anvādhikampi āropetuṁ.

“I allow you to add a further supply.

Na ca, bhikkhave, sabbaṁ acchinnakaṁ dhāretabbaṁ.

But you should not wear robes none of which are cut into pieces.

Yo dhāreyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno bahuṁ cīvaraṁ uppannaṁ hoti.

On one occasion a monk who had been given much robe-cloth

So ca taṁ cīvaraṁ mātāpitūnaṁ dātukāmo hoti.

wanted to give it to his mother and father.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Mātāpitaroti kho, bhikkhave, dadamāne kiṁ vadeyyāma?

“When it’s given to one’s mother and father, what can I say?

Anujānāmi, bhikkhave, mātāpitūnaṁ dātuṁ.

I allow you to give to your mother and father.

Na ca, bhikkhave, saddhādeyyaṁ vinipātetabbaṁ.

But, monks, a gift of faith should not be ruined.

Yo vinipāteyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu andhavane cīvaraṁ nikkhipitvā santaruttarena gāmaṁ piṇḍāya pāvisi.

On one occasion a monk left one of his robes in the Blind Men’s Grove and then went for alms in the village in just his sarong and upper robe.

Corā taṁ cīvaraṁ avahariṁsu.

Thieves stole that robe

So bhikkhu duccoḷo hoti lūkhacīvaro.

and he became poorly dressed.

Bhikkhū evamāhaṁsu—

When other monks asked him why,

“kissa tvaṁ, āvuso, duccoḷo lūkhacīvarosī”ti?

“Idhāhaṁ, āvuso, andhavane cīvaraṁ nikkhipitvā santaruttarena gāmaṁ piṇḍāya pāvisiṁ.

he told them what had happened.

Corā taṁ cīvaraṁ avahariṁsu.

Tenāhaṁ duccoḷo lūkhacīvaro”ti.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, santaruttarena gāmo pavisitabbo.

“You should not enter a village in just your sarong and upper robe.

Yo paviseyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena āyasmā ānando assatiyā santaruttarena gāmaṁ piṇḍāya pāvisi.

Soon afterwards Venerable Ānanda, being absentminded, entered a village in just his sarong and upper robe.

Bhikkhū āyasmantaṁ ānandaṁ etadavocuṁ—

The monks asked him why,

“nanu, āvuso ānanda, bhagavatā paññattaṁ—

since the Buddha had laid down a rule against it,

‘na santaruttarena gāmo pavisitabbo’ti?

Kissa tvaṁ, āvuso ānanda, santaruttarena gāmaṁ paviṭṭho”ti?

“Saccaṁ, āvuso, bhagavatā paññattaṁ—

and Ānanda told them what had happened.

‘na santaruttarena gāmo pavisitabbo’ti.

Api cāhaṁ assatiyā paviṭṭho”ti.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Pañcime, bhikkhave, paccayā saṅghāṭiyā nikkhepāya—

“There are five reasons for leaving behind the outer robe:

gilāno vā hoti, vassikasaṅketaṁ vā hoti, nadīpāraṁ gantuṁ vā hoti, aggaḷaguttivihāro vā hoti, atthatakathinaṁ vā hoti.

you’re sick; it’s the rainy season; you’re going to cross a river; the dwelling is protected by a door; you have participated in the robe-making procedure.

Ime kho, bhikkhave, pañca paccayā saṅghāṭiyā nikkhepāya.

Pañcime, bhikkhave, paccayā uttarāsaṅgassa nikkhepāya …pe…

There are five reasons for leaving behind the upper robe

antaravāsakassa nikkhepāya—

or the sarong:

gilāno vā hoti, vassikasaṅketaṁ vā hoti, nadīpāraṁ gantuṁ vā hoti, aggaḷaguttivihāro vā hoti, atthatakathinaṁ vā hoti.

you’re sick; it’s the rainy season; you’re going to cross a river; the dwelling is protected by a door; you have participated in the robe-making procedure.

Ime kho, bhikkhave, pañca paccayā uttarāsaṅgassa antaravāsakassa nikkhepāya.

Pañcime, bhikkhave, paccayā vassikasāṭikāya nikkhepāya—

There are five reasons for leaving behind the rainy-season robe:

gilāno vā hoti, nissīmaṁ gantuṁ vā hoti, nadīpāraṁ gantuṁ vā hoti, aggaḷaguttivihāro vā hoti, vassikasāṭikā akatā vā hoti vippakatā vā.

you’re sick; you’re going outside the monastic boundary; you’re going to cross a river; the dwelling is protected by a door; the rainy-season robe hasn’t been sewn or is unfinished.”

Ime kho, bhikkhave, pañca paccayā vassikasāṭikāya nikkhepāyā”ti.

21. Saṅghikacīvaruppādakathā

21. Discussion of robe-cloth given to the Sangha

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu eko vassaṁ vasi.

At that time a certain monk had spent the rainy season by himself.

Tattha manussā saṅghassa demāti cīvarāni adaṁsu.

People gave him robe-cloth, intending it for the Sangha.

Atha kho tassa bhikkhuno etadahosi—

He thought,

“bhagavatā paññattaṁ—

“The Buddha has laid down

‘catuvaggo pacchimo saṅgho’ti.

that a sangha consists of a group of at least four,

Ahañcamhi ekako.

but I’m here by myself.

Ime ca manussā saṅghassa demāti cīvarāni adaṁsu.

Now these people have given robe-cloth, intending it for the Sangha.

Yannūnāhaṁ imāni saṅghikāni cīvarāni sāvatthiṁ hareyyan”ti.

Let me take this robe-cloth to Sāvatthī.”

Atha kho so bhikkhu tāni cīvarāni ādāya sāvatthiṁ gantvā bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

He then took that robe-cloth to Sāvatthī and told the Buddha what had happened.

“Tuyheva, bhikkhu, tāni cīvarāni yāva kathinassa ubbhārāyā”ti.

The Buddha said, “This robe-cloth is yours until the end of the robe-making season.

“Idha pana, bhikkhave, bhikkhu eko vassaṁ vasati.

It may be that a monk spends the rainy season by himself,

Tattha manussā—

yet people give him robe-cloth,

‘saṅghassa demā’ti cīvarāni denti.

intending it for the Sangha.

Anujānāmi, bhikkhave, tasseva tāni cīvarāni yāva kathinassa ubbhārāyā”ti.

That robe-cloth is his until the end of the robe-making season.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu utukālaṁ eko vasi.

At that time a certain monk was living by himself outside the rainy season.

Tattha manussā saṅghassa demāti cīvarāni adaṁsu.

People gave him robe-cloth, intending it for the Sangha.

Atha kho tassa bhikkhuno etadahosi—

He thought,

“bhagavatā paññattaṁ—

“The Buddha has laid down

‘catuvaggo pacchimo saṅgho’ti.

that a sangha consists of a group of at least four,

Ahañcamhi ekako.

but I’m here by myself.

Ime ca manussā—

Now these people have given robe-cloth,

‘saṅghassa demā’ti cīvarāni adaṁsu.

intending it for the Sangha.

Yannūnāhaṁ imāni saṅghikāni cīvarāni sāvatthiṁ hareyyan”ti.

Let me take this robe-cloth to Sāvatthī.”

Atha kho so bhikkhu tāni cīvarāni ādāya sāvatthiṁ gantvā bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

He then took that robe-cloth to Sāvatthī and told the monks,

Bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

who in turn told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, sammukhībhūtena saṅghena bhājetuṁ.

He said, “It should be shared out in the presence of the Sangha.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu utukālaṁ eko vasati. Tattha manussā—‘saṅghassa demā’ti cīvarāni denti.

It may be that a monk is living by himself outside the rainy season, yet people give him robe-cloth, intending it for the Sangha.

Anujānāmi, bhikkhave, tena bhikkhunā tāni cīvarāni adhiṭṭhātuṁ—‘mayhimāni cīvarānī’ti.

I allow that monk to determine that robe-cloth as his.

Tassa ce, bhikkhave, bhikkhuno taṁ cīvaraṁ anadhiṭṭhite añño bhikkhu āgacchati, samako dātabbo bhāgo.

But if another monk arrives before he has determined that robe-cloth, then he should be given an equal share.

Tehi ce, bhikkhave, bhikkhūhi taṁ cīvaraṁ bhājiyamāne, apātite kuse, añño bhikkhu āgacchati, samako dātabbo bhāgo.

If yet another monk arrives before they have shared out that robe-cloth by drawing lots, he too should be given an equal share.

Tehi ce, bhikkhave, bhikkhūhi taṁ cīvaraṁ bhājiyamāne, pātite kuse, añño bhikkhu āgacchati, nākāmā dātabbo bhāgo”ti.

If still another monk arrives, but after they have shared out that robe-cloth by drawing lots, they don’t need to give him a share if they are unwilling.”

Tena kho pana samayena dve bhātikā therā, āyasmā ca isidāso āyasmā ca isibhaṭo, sāvatthiyaṁ vassaṁvuṭṭhā aññataraṁ gāmakāvāsaṁ agamaṁsu.

On one occasion, after completing the rainy-season residence at Sāvatthī, two senior monks who were brothers, Venerable Isidāsa and Venerable Isibhaṭa, went to a certain village monastery.

Manussā—“cirassāpi therā āgatā”ti—sacīvarāni bhattāni adaṁsu.

Because it was long since they had been there, people gave meals together with robe-cloth.

Āvāsikā bhikkhū there pucchiṁsu—“imāni, bhante, saṅghikāni cīvarāni there āgamma uppannāni, sādiyissanti therā bhāgan”ti.

The resident monks asked them, “Venerables, this robe-cloth belonging to the Sangha was given because of you. Will you accept a share?”

Therā evamāhaṁsu—“yathā kho mayaṁ, āvuso, bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāma, tumhākaṁyeva tāni cīvarāni yāva kathinassa ubbhārāyā”ti.

They replied, “As we understand the teaching of the Buddha, this robe-cloth is just for you until the end of the robe-making season.”

Tena kho pana samayena tayo bhikkhū rājagahe vassaṁ vasanti.

At that time three monks were spending the rains residence at Rājagaha.

Tattha manussā saṅghassa demāti cīvarāni denti.

People gave them robe-cloth, intending it for the Sangha.

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—“bhagavatā paññattaṁ—‘catuvaggo pacchimo saṅgho’ti. Mayañcamhā tayo janā.

The monks considered, “The Buddha has laid down that a sangha consists of a group of at least four, but we’re just three.

Ime ca manussā saṅghassa demāti cīvarāni denti.

Now these people have given robe-cloth, intending it for the Sangha.

Kathaṁ nu kho amhehi paṭipajjitabban”ti?

What should we do?”

Tena kho pana samayena sambahulā therā, āyasmā ca nilavāsī āyasmā ca sāṇavāsī āyasmā ca gotako āyasmā ca bhagu āyasmā ca phaḷikasantāno, pāṭaliputte viharanti kukkuṭārāme.

At that time a number of senior monks—Venerable Nilavāsī, Venerable Sāṇavāsī, Venerable Gotaka, Venerable Bhagu, and Venerable Phaḷikasantāna—were staying at Pāṭaliputta in the Kukkuṭa Monastery.

Atha kho te bhikkhū pāṭaliputtaṁ gantvā there pucchiṁsu.

The monks from Rājagaha went to Pāṭaliputta to ask these monks.

Therā evamāhaṁsu—

They replied,

“yathā kho mayaṁ āvuso bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāma, tumhākaṁyeva tāni cīvarāni yāva kathinassa ubbhārāyā”ti.

“As we understand the teaching of the Buddha, that robe-cloth is just for you until the end of the robe-making season.”

22. Upanandasakyaputtavatthu

22. Upananda the Sakyan

Tena kho pana samayena āyasmā upanando sakyaputto sāvatthiyaṁ vassaṁvuṭṭho aññataraṁ gāmakāvāsaṁ agamāsi.

At one time, after completing the rainy-season residence at Sāvatthī, Venerable Upananda the Sakyan went to a certain village monastery.

Tattha ca bhikkhū cīvaraṁ bhājetukāmā sannipatiṁsu.

Just then the monks there had gathered to share out the robe-cloth.

Te evamāhaṁsu—“imāni kho, āvuso, saṅghikāni cīvarāni bhājiyissanti, sādiyissasi bhāgan”ti?

They said to Upananda, “We’re sharing out the Sangha’s robe-cloth. Will you accept a share?”

“Āmāvuso, sādiyissāmī”ti.

“Yes.”

Tato cīvarabhāgaṁ gahetvā aññaṁ āvāsaṁ agamāsi.

He then took that share of robe-cloth and went to another monastery.

Tatthapi bhikkhū cīvaraṁ bhājetukāmā sannipatiṁsu.

There, too, the monks had gathered to share out the robe-cloth.

Tepi evamāhaṁsu—“imāni kho, āvuso, saṅghikāni cīvarāni bhājiyissanti, sādiyissasi bhāgan”ti?

They said to Upananda, “We’re sharing out the Sangha’s robe-cloth. Will you accept a share?”

“Āmāvuso, sādiyissāmī”ti.

“Yes.”

Tatopi cīvarabhāgaṁ gahetvā aññaṁ āvāsaṁ agamāsi.

He then took that share, too, and went to yet another monastery.

Tatthapi bhikkhū cīvaraṁ bhājetukāmā sannipatiṁsu.

There, too, the monks had gathered to share out the robe-cloth.

Tepi evamāhaṁsu—“imāni kho, āvuso, saṅghikāni cīvarāni bhājiyissanti, sādiyissasi bhāgan”ti?

They said to Upananda, “We’re sharing out the Sangha’s robe-cloth. Will you accept a share?”

“Āmāvuso, sādiyissāmī”ti.

“Yes.”

Tatopi cīvarabhāgaṁ gahetvā mahantaṁ cīvarabhaṇḍikaṁ ādāya punadeva sāvatthiṁ paccāgañchi.

He then took that share too, made a large bundle of robe-cloth, and returned to Sāvatthī.

Bhikkhū evamāhaṁsu—“mahāpuññosi tvaṁ, āvuso upananda, bahuṁ te cīvaraṁ uppannan”ti.

The monks said to him, “You have much merit, Upananda, since you have been given so much robe-cloth.”

“Kuto me, āvuso, puññaṁ?

“This has nothing to do with merit.”

Idhāhaṁ, āvuso, sāvatthiyaṁ vassaṁvuṭṭho aññataraṁ gāmakāvāsaṁ agamāsiṁ.

And he told them how he had obtained so much robe-cloth.

Tattha bhikkhū cīvaraṁ bhājetukāmā sannipatiṁsu.

Te maṁ evamāhaṁsu—‘imāni kho, āvuso, saṅghikāni cīvarāni bhājiyissanti, sādiyissasi bhāgan’ti?

‘Āmāvuso, sādiyissāmī’ti.

Tato cīvarabhāgaṁ gahetvā aññaṁ āvāsaṁ agamāsiṁ.

Tatthapi bhikkhū cīvaraṁ bhājetukāmā sannipatiṁsu.

Tepi maṁ evamāhaṁsu—‘imāni kho, āvuso, saṅghikāni cīvarāni bhājiyissanti, sādiyissasi bhāgan’ti?

‘Āmāvuso, sādiyissāmī’ti.

Tatopi cīvarabhāgaṁ gahetvā aññaṁ āvāsaṁ agamāsiṁ.

Tatthapi bhikkhū cīvaraṁ bhājetukāmā sannipatiṁsu.

Tepi maṁ evamāhaṁsu—‘imāni kho, āvuso, saṅghikāni cīvarāni bhājiyissanti, sādiyissasi bhāgan’ti?

‘Āmāvuso, sādiyissāmī’ti.

Tatopi cīvarabhāgaṁ aggahesiṁ.

Evaṁ me bahuṁ cīvaraṁ uppannan”ti.

“Kiṁ pana tvaṁ, āvuso upananda, aññatra vassaṁvuṭṭho aññatra cīvarabhāgaṁ sādiyī”ti?

“So you spent the rains residence in one place and accepted a share of the robe-cloth from somewhere else?”

“Evamāvuso”ti.

“Yes.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized Upananda,

“kathañhi nāma āyasmā upanando sakyaputto aññatra vassaṁvuṭṭho aññatra cīvarabhāgaṁ sādiyissatī”ti.

“How can Venerable Upananda spend the rains residence in one place and accept a share of the robe-cloth from somewhere else?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They told the Buddha. He had the Sangha gathered and questioned Upananda:

“saccaṁ kira tvaṁ, upananda, aññatra vassaṁvuṭṭho aññatra cīvarabhāgaṁ sādiyī”ti?

“Is it true, Upananda, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, aññatra vassaṁvuṭṭho aññatra cīvarabhāgaṁ sādiyissasi.

“Foolish man, how can you spend the rains residence in one place and accept a share of the robe-cloth from somewhere else?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā …pe…

and after rebuking him …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

he gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, aññatra vassaṁvuṭṭhena aññatra cīvarabhāgo sāditabbo.

“You should not spend the rainy-season residence in one place and accept a share of the robe-cloth from somewhere else.

Yo sādiyeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena āyasmā upanando sakyaputto eko dvīsu āvāsesu vassaṁ vasi—“evaṁ me bahuṁ cīvaraṁ uppajjissatī”ti.

At one time Venerable Upananda spent the rains residence in two separate monasteries, thinking, “In this way I’ll get much robe-cloth.”

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—“kathaṁ nu kho āyasmato upanandassa sakyaputtassa cīvarapaṭivīso dātabbo”ti?

The monks considered, “What share of the robe-cloth should be given to Venerable Upananda?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Detha, bhikkhave, moghapurisassa ekādhippāyaṁ.

“Give the foolish man one person’s share.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu eko dvīsu āvāsesu vassaṁ vasati—‘evaṁ me bahuṁ cīvaraṁ uppajjissatī’ti.

It may be that a monk spends the rains residence in two monasteries with the intention of getting much robe-cloth.

Sace amutra upaḍḍhaṁ amutra upaḍḍhaṁ vasati, amutra upaḍḍho amutra upaḍḍho cīvarapaṭivīso dātabbo.

If he spends half the time in each monastery, he should be given half a share of the robe-cloth in each.

Yattha vā pana bahutaraṁ vasati, tato cīvarapaṭivīso dātabbo”ti.

Otherwise he should be given his share of the robe-cloth in the monastery where he spends the most time.”

23. Gilānavatthukathā

23. The account of the one who was sick

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno kucchivikārābādho hoti.

At one time a monk who had dysentery

So sake muttakarīse palipanno seti.

was lying in his own feces and urine.

Atha kho bhagavā āyasmatā ānandena pacchāsamaṇena senāsanacārikaṁ āhiṇḍanto yena tassa bhikkhuno vihāro tenupasaṅkami.

Just then the Buddha was walking about the dwellings with Venerable Ānanda as his attendant and he came to this monk.

Addasā kho bhagavā taṁ bhikkhuṁ sake muttakarīse palipannaṁ sayamānaṁ, disvāna yena so bhikkhu tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

When he saw his condition, he went up to him and said,

“kiṁ te, bhikkhu, ābādho”ti?

“What’s your illness, monk?”

“Kucchivikāro me, bhagavā”ti.

“I have dysentery, Sir.”

“Atthi pana te, bhikkhu, upaṭṭhāko”ti?

“But don’t you have a nurse?”

“Natthi, bhagavā”ti.

“No.”

“Kissa taṁ bhikkhū na upaṭṭhentī”ti?

“Why don’t the monks nurse you?”

“Ahaṁ kho, bhante, bhikkhūnaṁ akārako;

“Because I don’t do anything for them.”

tena maṁ bhikkhū na upaṭṭhentī”ti.

Atha kho bhagavā āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi—

The Buddha said to Ānanda,

“gacchānanda, udakaṁ āhara, imaṁ bhikkhuṁ nahāpessāmā”ti.

“Go and get some water, Ānanda, let’s wash this monk.”

“Evaṁ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissuṇitvā udakaṁ āhari.

Saying, “Yes, Sir,” he did so.

Bhagavā udakaṁ āsiñci.

Then the Buddha poured the water,

Āyasmā ānando paridhovi.

while Ānanda cleaned him up.

Bhagavā sīsato aggahesi.

Afterwards the Buddha lifted him by the head

Āyasmā ānando pādato uccāretvā mañcake nipātesuṁ.

and Ānanda by the feet, and they lay him on a bed.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā bhikkhū paṭipucchi—

Soon afterwards the Buddha had the Sangha gathered and questioned the monks:

“atthi, bhikkhave, amukasmiṁ vihāre bhikkhu gilāno”ti?

“Is there a sick monk in that dwelling?”

“Atthi, bhagavā”ti.

“Yes, Sir.”

“Kiṁ tassa, bhikkhave, bhikkhuno ābādho”ti?

“What’s his illness?”

“Tassa, bhante, āyasmato kucchivikārābādho”ti.

“He has dysentery.”

“Atthi pana, bhikkhave, tassa bhikkhuno upaṭṭhāko”ti?

“Does he have a nurse?”

“Natthi, bhagavā”ti.

“No.”

“Kissa taṁ bhikkhū na upaṭṭhentī”ti?

“But why don’t you nurse him?”

“Eso, bhante, bhikkhu bhikkhūnaṁ akārako;

“Because he doesn’t do anything for us.”

tena taṁ bhikkhū na upaṭṭhentī”ti.

“Natthi vo, bhikkhave, mātā, natthi pitā, ye vo upaṭṭhaheyyuṁ.

“Monks, you have no mother or father to nurse you.

Tumhe ce, bhikkhave, aññamaññaṁ na upaṭṭhahissatha, atha ko carahi upaṭṭhahissati?

If you don’t nurse one another, who will?

Yo, bhikkhave, maṁ upaṭṭhaheyya so gilānaṁ upaṭṭhaheyya.

Whoever would nurse me should nurse those who are sick.

Sace upajjhāyo hoti, upajjhāyena yāvajīvaṁ upaṭṭhātabbo;

If you have a preceptor, he should nurse you for life;

vuṭṭhānamassa āgametabbaṁ.

he should not go anywhere until you have recovered.

Sace ācariyo hoti, ācariyena yāvajīvaṁ upaṭṭhātabbo;

If you have a teacher, he should nurse you for life;

vuṭṭhānamassa āgametabbaṁ.

he should not go anywhere until you have recovered.

Sace saddhivihāriko hoti, saddhivihārikena yāvajīvaṁ upaṭṭhātabbo;

If you have a student, he should nurse you for life;

vuṭṭhānamassa āgametabbaṁ.

he should not go anywhere until you have recovered.

Sace antevāsiko hoti, antevāsikena yāvajīvaṁ upaṭṭhātabbo;

If you have a pupil, he should nurse you for life;

vuṭṭhānamassa āgametabbaṁ.

he should not go anywhere until you have recovered.

Sace samānupajjhāyako hoti, samānupajjhāyakena yāvajīvaṁ upaṭṭhātabbo;

If you have a co-student, he should nurse you for life;

vuṭṭhānamassa āgametabbaṁ.

he should not go anywhere until you have recovered.

Sace samānācariyako hoti, samānācariyakena yāvajīvaṁ upaṭṭhātabbo;

If you have a co-pupil, he should nurse you for life;

vuṭṭhānamassa āgametabbaṁ.

he should not go anywhere until you have recovered.

Sace na hoti upajjhāyo vā ācariyo vā saddhivihāriko vā antevāsiko vā samānupajjhāyako vā samānācariyako vā saṅghena upaṭṭhātabbo.

If you have none of these, the Sangha should nurse you.

No ce upaṭṭhaheyya, āpatti dukkaṭassa.

If you don’t nurse one who is sick, you commit an offense of wrong conduct.”

Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato gilāno dūpaṭṭho hoti—

When a sick person has five qualities, they are hard to nurse:

asappāyakārī hoti, sappāye mattaṁ na jānāti, bhesajjaṁ na paṭisevitā hoti, atthakāmassa gilānupaṭṭhākassa yathābhūtaṁ ābādhaṁ nāvikattā hoti ‘abhikkamantaṁ vā abhikkamatīti, paṭikkamantaṁ vā paṭikkamatīti, ṭhitaṁ vā ṭhito’ti, uppannānaṁ sārīrikānaṁ vedanānaṁ dukkhānaṁ tibbānaṁ kharānaṁ kaṭukānaṁ asātānaṁ amanāpānaṁ pāṇaharānaṁ anadhivāsakajātiko hoti.

they do what is detrimental for curing the sickness; they do not know the right amount in what is beneficial; they do not take their medicine; they do not accurately report the state of their illness—whether it’s getting worse, getting better, or remaining the same—to the one who is nursing and trying to help them; they are unable to bear up with bodily feelings that are painful, severe, sharp, and life-threatening.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgato gilāno dūpaṭṭho hoti.

Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato gilāno sūpaṭṭho hoti—

When a sick person has five qualities, they are easy to nurse:

sappāyakārī hoti, sappāye mattaṁ jānāti, bhesajjaṁ paṭisevitā hoti, atthakāmassa gilānupaṭṭhākassa yathābhūtaṁ ābādhaṁ āvikattā hoti ‘abhikkamantaṁ vā abhikkamatīti, paṭikkamantaṁ vā paṭikkamatīti, ṭhitaṁ vā ṭhito’ti, uppannānaṁ sārīrikānaṁ vedanānaṁ dukkhānaṁ tibbānaṁ kharānaṁ kaṭukānaṁ asātānaṁ amanāpānaṁ pāṇaharānaṁ adhivāsakajātiko hoti.

they do what is beneficial for curing the sickness; they know the right amount in what is beneficial; they take their medicine; they accurately report the state of their illness—whether it’s getting worse, getting better, or remaining the same—to the one who is nursing and trying to help them; they are able to bear up with bodily feelings that are painful, severe, sharp, and life-threatening.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgato gilāno sūpaṭṭho hoti.

Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato gilānupaṭṭhāko nālaṁ gilānaṁ upaṭṭhātuṁ—

When an attendant has five qualities, they are unsuited to nurse the sick:

na paṭibalo hoti bhesajjaṁ saṁvidhātuṁ, sappāyāsappāyaṁ na jānāti, asappāyaṁ upanāmeti sappāyaṁ apanāmeti, āmisantaro gilānaṁ upaṭṭhāti no mettacitto, jegucchī hoti uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā vantaṁ vā nīhātuṁ, na paṭibalo hoti gilānaṁ kālena kālaṁ dhammiyā kathāya sandassetuṁ samādapetuṁ samuttejetuṁ sampahaṁsetuṁ.

they are incapable of preparing medicine; not knowing what is beneficial and what is harmful, they bring what is harmful and remove what is beneficial; they nurse the sick for the sake of worldly gain, not with a mind of kindness; they are disgusted at having to clean up feces, urine, spit, or vomit; they are incapable of instructing, inspiring, and gladdening the sick person with a Dhamma talk from time to time.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgato gilānupaṭṭhāko nālaṁ gilānaṁ upaṭṭhātuṁ.

Pañcahi, bhikkhave, aṅgehi samannāgato gilānupaṭṭhāko alaṁ gilānaṁ upaṭṭhātuṁ—

When an attendant has five qualities, they are suited to nurse the sick:

paṭibalo hoti bhesajjaṁ saṁvidhātuṁ, sappāyāsappāyaṁ jānāti, asappāyaṁ apanāmeti sappāyaṁ upanāmeti, mettacitto gilānaṁ upaṭṭhāti no āmisantaro, ajegucchī hoti uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā vantaṁ vā nīhātuṁ, paṭibalo hoti gilānaṁ kālena kālaṁ dhammiyā kathāya sandassetuṁ samādapetuṁ samuttejetuṁ sampahaṁsetuṁ.

they are capable of preparing medicine; knowing what is beneficial and what is harmful, they remove what is harmful and bring what is beneficial; they nurse the sick with a mind of kindness, not for the sake of worldly gain; they are not disgusted at having to clean up feces, urine, spit, or vomit; they are capable of instructing, inspiring, and gladdening the sick person with a Dhamma talk from time to time.

Imehi kho, bhikkhave, pañcahaṅgehi samannāgato gilānupaṭṭhāko alaṁ gilānaṁ upaṭṭhātun”ti.

24. Matasantakakathā

24. Discussion of inheritance

Tena kho pana samayena dve bhikkhū kosalesu janapade addhānamaggappaṭipannā honti.

On one occasion two monks were traveling through the Kosalan country.

Te aññataraṁ āvāsaṁ upagacchiṁsu.

They arrived at a monastery

Tattha aññataro bhikkhu gilāno hoti.

with a sick monk.

Atha kho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

They thought,

“bhagavatā kho, āvuso, gilānupaṭṭhānaṁ vaṇṇitaṁ.

“The Buddha has praised nursing the sick,

Handa mayaṁ, āvuso, imaṁ bhikkhuṁ upaṭṭhahemā”ti.

so let’s nurse this sick monk.”

Te taṁ upaṭṭhahiṁsu.

So tehi upaṭṭhahiyamāno kālamakāsi.

But while they were nursing him, he died.

Atha kho te bhikkhū tassa bhikkhuno pattacīvaramādāya sāvatthiṁ gantvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They then took his bowl and robes and went to Sāvatthī, where they told the Buddha what had happened.

“Bhikkhussa, bhikkhave, kālaṅkate saṅgho sāmī pattacīvare,

“When a monk dies, the Sangha becomes the owner of his bowl and robes.

api ca gilānupaṭṭhākā bahūpakārā.

Still, the nurses have been very helpful.

Anujānāmi, bhikkhave, saṅghena ticīvarañca pattañca gilānupaṭṭhākānaṁ dātuṁ.

I allow the Sangha to give the three robes and bowl to the nurses.

Evañca pana, bhikkhave, dātabbaṁ.

And they should be given like this.

Tena gilānupaṭṭhākena bhikkhunā saṅghaṁ upasaṅkamitvā evamassa vacanīyo—

The monk nurse should approach the Sangha and say,

‘itthannāmo, bhante, bhikkhu kālaṅkato.

‘Venerables, monk so-and-so has died.

Idaṁ tassa ticīvarañca patto cā’ti.

Here are his three robes and bowl.’

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should then inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Itthannāmo bhikkhu kālaṅkato.

Monk so-and-so has died.

Idaṁ tassa ticīvarañca patto ca.

Here are his three robes and bowl.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho imaṁ ticīvarañca pattañca gilānupaṭṭhākānaṁ dadeyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should give the three robes and the bowl to the nurses.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Itthannāmo bhikkhu kālaṅkato.

Monk so-and-so has died.

Idaṁ tassa ticīvarañca patto ca.

Here are his three robes and bowl.

Saṅgho imaṁ ticīvarañca pattañca gilānupaṭṭhākānaṁ deti.

The Sangha gives the three robes and the bowl to the nurses.

Yassāyasmato khamati imassa ticīvarassa ca pattassa ca gilānupaṭṭhākānaṁ dānaṁ, so tuṇhassa;

Any monk who approves of giving the three robes and the bowl to the nurses should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Dinnaṁ idaṁ saṅghena ticīvarañca patto ca gilānupaṭṭhākānaṁ.

The Sangha has given the three robes and the bowl to the nurses.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Tena kho pana samayena aññataro sāmaṇero kālaṅkato hoti.

On one occasion a novice monk had died.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Sāmaṇerassa, bhikkhave, kālaṅkate saṅgho sāmī pattacīvare,

“When a novice monk dies, the Sangha becomes the owner of his bowl and robes.

api ca gilānupaṭṭhākā bahūpakārā.

Still, the nurses have been very helpful.

Anujānāmi, bhikkhave, saṅghena cīvarañca pattañca gilānupaṭṭhākānaṁ dātuṁ.

I allow the Sangha to give the robes and the bowl to the nurses.

Evañca pana, bhikkhave, dātabbaṁ.

And they should be given like this.

Tena gilānupaṭṭhākena bhikkhunā saṅghaṁ upasaṅkamitvā evamassa vacanīyo—

The monk nurse should approach the Sangha and say,

‘itthannāmo, bhante, sāmaṇero kālaṅkato, idaṁ tassa cīvarañca patto cā’ti.

‘Venerables, the novice monk so-and-so has died. Here are his robes and bowl.’

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should then inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Itthannāmo sāmaṇero kālaṅkato.

The novice monk so-and-so has died.

Idaṁ tassa cīvarañca patto ca.

Here are his robes and bowl.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho imaṁ cīvarañca pattañca gilānupaṭṭhākānaṁ dadeyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should give the robes and the bowl to the nurses.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Itthannāmo sāmaṇero kālaṅkato.

The novice monk so-and-so has died.

Idaṁ tassa cīvarañca patto ca.

Here are his robes and bowl.

Saṅgho imaṁ cīvarañca pattañca gilānupaṭṭhākānaṁ deti.

The Sangha gives the robes and the bowl to the nurses.

Yassāyasmato khamati imassa cīvarassa ca pattassa ca gilānupaṭṭhākānaṁ dānaṁ, so tuṇhassa;

Any monk who approves of giving the robes and the bowl to the nurses should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Dinnaṁ idaṁ saṅghena cīvarañca patto ca gilānupaṭṭhākānaṁ.

The Sangha has given the robes and the bowl to the nurses.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī, evametaṁ dhārayāmī’”ti.

The Sangha approves and is therefore silent. I will remember it thus.’”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu ca sāmaṇero ca gilānaṁ upaṭṭhahiṁsu.

On one occasion a monk and a novice monk were nursing someone together.

So tehi upaṭṭhahiyamāno kālamakāsi.

While they were doing so, the patient died.

Atha kho tassa gilānupaṭṭhākassa bhikkhuno etadahosi—

The monk nurse thought,

“kathaṁ nu kho gilānupaṭṭhākassa sāmaṇerassa cīvarapaṭivīso dātabbo”ti?

“What share of the robes should be given to the novice-monk nurse?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Anujānāmi, bhikkhave, gilānupaṭṭhākassa sāmaṇerassa samakaṁ paṭivīsaṁ dātun”ti.

“I allow you to give an equal share to the novice-monk nurse.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu bahubhaṇḍo bahuparikkhāro kālaṅkato hoti.

On one occasion a monk with many possessions had died.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Bhikkhussa, bhikkhave, kālaṅkate saṅgho sāmī pattacīvare,

“When a monk dies, the Sangha becomes the owner of his bowl and robes.

api ca gilānupaṭṭhākā bahūpakārā.

Still, the nurses have been very helpful.

Anujānāmi, bhikkhave, saṅghena ticīvarañca pattañca gilānupaṭṭhākānaṁ dātuṁ.

I allow the Sangha to give the three robes and the bowl to the nurses.

Yaṁ tattha lahubhaṇḍaṁ lahuparikkhāraṁ taṁ sammukhībhūtena saṅghena bhājetuṁ.

His ordinary possessions should be distributed in the presence of the Sangha.

Yaṁ tattha garubhaṇḍaṁ garuparikkhāraṁ taṁ āgatānāgatassa cātuddisassa saṅghassa avissajjikaṁ avebhaṅgikan”ti.

His valuable possessions are for the Sangha everywhere, present and future. They are not to be given out, not to be distributed.”

25. Naggiyapaṭikkhepakathā

25. Discussion of the prohibition against nakedness

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu naggo hutvā yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ etadavoca—

On one occasion a naked monk went to the Buddha and said,

“bhagavā, bhante, anekapariyāyena appicchassa santuṭṭhassa sallekhassa dhutassa pāsādikassa apacayassa vīriyārambhassa vaṇṇavādī.

“In many ways, Sir, you praise fewness of wishes, contentment, erasing of defilements, ascetic practices, being inspiring, reduction in things, and being energetic.

Idaṁ, bhante, naggiyaṁ anekapariyāyena appicchatāya santuṭṭhitāya sallekhāya dhutatāya pāsādikatāya apacayāya vīriyārambhāya saṁvattati.

Being naked leads to all those things.

Sādhu, bhante, bhagavā bhikkhūnaṁ naggiyaṁ anujānātū”ti.

It would be good if you allowed nakedness for the monks.”

Vigarahi buddho bhagavā—

The Buddha rebuked him,

“ananucchavikaṁ, moghapurisa, ananulomikaṁ appatirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

“Foolish man, it’s not suitable, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, naggiyaṁ titthiyasamādānaṁ samādiyissasi.

How can you undertake the practice of nakedness, as do the monastics of other religions?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā …pe…

and after rebuking him …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

he gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, naggiyaṁ titthiyasamādānaṁ samādiyitabbaṁ.

“You should not undertake the practice of nakedness, as do the monastics of other religions.

Yo samādiyeyya, āpatti thullaccayassā”ti.

If you do, you commit a serious offense.”

26. Kusacīrādipaṭikkhepakathā

26. Discussion of the prohibition against grass robes, etc.

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu kusacīraṁ nivāsetvā …pe…

On one occasion a monk dressed in a grass robe …

vākacīraṁ nivāsetvā …pe…

in a bark robe …

phalakacīraṁ nivāsetvā …pe…

in a robe made of bits of wood …

kesakambalaṁ nivāsetvā …pe…

in a sarong of human hair …

vāḷakambalaṁ nivāsetvā …pe…

in a sarong of horse-hair …

ulūkapakkhaṁ nivāsetvā …pe…

in a robe of owls’ wings …

ajinakkhipaṁ nivāsetvā

in a robe of antelope hide,

yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṁ etadavoca—

went to the Buddha and said,

“bhagavā, bhante, anekapariyāyena appicchassa santuṭṭhassa sallekhassa dhutassa pāsādikassa apacayassa vīriyārambhassa vaṇṇavādī.

“In many ways, Sir, you praise fewness of wishes, contentment, erasing of defilements, ascetic practices, being inspiring, reduction in things, and being energetic.

Idaṁ, bhante, ajinakkhipaṁ anekapariyāyena appicchatāya santuṭṭhitāya sallekhāya dhutatāya pāsādikatāya apacayāya vīriyārambhāya saṁvattati.

A robe of antelope hide leads to all those things.

Sādhu, bhante, bhagavā bhikkhūnaṁ ajinakkhipaṁ anujānātū”ti.

It would be good if you allowed robes of antelope hide for the monks.”

Vigarahi buddho bhagavā—

The Buddha rebuked him,

“ananucchavikaṁ, moghapurisa, ananulomikaṁ appatirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

“Foolish man, it’s not suitable, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, ajinakkhipaṁ titthiyadhajaṁ dhāressasi.

How can you wear a robe of antelope hide, that sign of monastics of other religions?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā …pe…

and after rebuking him …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

he gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, ajinakkhipaṁ titthiyadhajaṁ dhāretabbaṁ.

“You should not wear a robe of antelope hide, that sign of monastics of other religions.

Yo dhāreyya, āpatti thullaccayassā”ti.

If you do, you commit a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu akkanāḷaṁ nivāsetvā …pe…

On one occasion a monk dressed in a robe of stalks of crown flower …

potthakaṁ nivāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṁ etadavoca—

in a jute robe, went to the Buddha, and said,

“bhagavā, bhante, anekapariyāyena appicchassa santuṭṭhassa sallekhassa dhutassa pāsādikassa apacayassa vīriyārambhassa, vaṇṇavādī.

“In many ways, Sir, you praise fewness of wishes, contentment, erasing of defilements, ascetic practices, being inspiring, reduction in things, and being energetic.

Ayaṁ, bhante, potthako anekapariyāyena appicchatāya santuṭṭhitāya sallekhāya dhutatāya pāsādikatāya apacayāya vīriyārambhāya saṁvattati.

A jute robe leads to all those things.

Sādhu, bhante, bhagavā bhikkhūnaṁ potthakaṁ anujānātū”ti.

It would be good if you allowed jute robes for the monks.”

Vigarahi buddho bhagavā—

The Buddha rebuked him,

“ananucchavikaṁ, moghapurisa, ananulomikaṁ appatirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

“Foolish man, it’s not suitable, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, potthakaṁ nivāsessasi.

How can you dress in a jute robe?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …”

vigarahitvā …pe…

and after rebuking him …

dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

he gave a teaching and addressed the monks:

“na, bhikkhave, potthako nivāsetabbo.

“You should not dress in a jute robe.

Yo nivāseyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

27. Sabbanīlakādipaṭikkhepakathā

27. Discussion of the prohibition against what is entirely blue, etc.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū sabbanīlakāni cīvarāni dhārenti …pe…

At that time the monks from the group of six wore entirely blue robes,

sabbapītakāni cīvarāni dhārenti …pe…

entirely yellow robes,

sabbalohitakāni cīvarāni dhārenti …pe…

entirely red robes,

sabbamañjiṭṭhakāni cīvarāni dhārenti …pe…

entirely magenta robes,

sabbakaṇhāni cīvarāni dhārenti …pe…

entirely black robes,

sabbamahāraṅgarattāni cīvarāni dhārenti …pe…

entirely orange robes,

sabbamahānāmarattāni cīvarāni dhārenti …pe…

and entirely beige robes;

acchinnadasāni cīvarāni dhārenti …pe…

and robes with borders made from a single piece of cloth,

dīghadasāni cīvarāni dhārenti …pe…

robes with long borders,

pupphadasāni cīvarāni dhārenti …pe…

robes with floral borders,

phaṇadasāni cīvarāni dhārenti …pe…

robes with borders decorated with snakes’ hoods,

kañcukaṁ dhārenti …pe…

close-fitting jackets,

tirīṭakaṁ dhārenti …pe…

robes made of lodh tree bark,

veṭhanaṁ dhārenti.

and turbans.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticised them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā veṭhanaṁ dhāressanti, seyyathāpi gihī kāmabhogino”ti.

“How can the Sakyan monastics wear turbans? They are just like householders who indulge in worldly pleasures!”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

“Na, bhikkhave, sabbanīlakāni cīvarāni dhāretabbāni, na sabbapītakāni cīvarāni dhāretabbāni, na sabbalohitakāni cīvarāni dhāretabbāni, na sabbamañjiṭṭhakāni cīvarāni dhāretabbāni, na sabbakaṇhāni cīvarāni dhāretabbāni, na sabbamahāraṅgarattāni cīvarāni dhāretabbāni, na sabbamahānāmarattāni cīvarāni dhāretabbāni, na acchinnadasāni cīvarāni dhāretabbāni, na dīghadasāni cīvarāni dhāretabbāni, na pupphadasāni cīvarāni dhāretabbāni, na phaṇadasāni cīvarāni dhāretabbāni, na kañcukaṁ dhāretabbaṁ, na tirīṭakaṁ dhāretabbaṁ, na veṭhanaṁ dhāretabbaṁ.

“You should not wear entirely blue robes, entirely yellow robes, entirely red robes, entirely magenta robes, entirely black robes, entirely orange robes, entirely beige robes, robes with borders made from a single piece of cloth, robes with long borders, robes with floral borders, robes with borders decorated with snakes’ hoods, close-fitting jackets, robes made of lodh tree bark, or turbans.

Yo dhāreyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

28. Vassaṁvuṭṭhānaṁanuppannacīvarakathā

28. Discussion of robe-cloth that has not yet been given to those who have completed the rainy-season residence

Tena kho pana samayena vassaṁvuṭṭhā bhikkhū anuppanne cīvare pakkamantipi, vibbhamantipi, kālampi karonti, sāmaṇerāpi paṭijānanti, sikkhaṁ paccakkhātakāpi paṭijānanti, antimavatthuṁ ajjhāpannakāpi paṭijānanti, ummattakāpi paṭijānanti, khittacittāpi paṭijānanti, vedanāṭṭāpi paṭijānanti, āpattiyā adassane ukkhittakāpi paṭijānanti, āpattiyā appaṭikamme ukkhittakāpi paṭijānanti, pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissagge ukkhittakāpi paṭijānanti, paṇḍakāpi paṭijānanti, theyyasaṁvāsakāpi paṭijānanti, titthiyapakkantakāpi paṭijānanti, tiracchānagatāpi paṭijānanti, mātughātakāpi paṭijānanti, pitughātakāpi paṭijānanti, arahantaghātakāpi paṭijānanti, bhikkhunidūsakāpi paṭijānanti, saṅghabhedakāpi paṭijānanti, lohituppādakāpi paṭijānanti, ubhatobyañjanakāpi paṭijānanti.

At that time, when robe-cloth had not yet been given to the monks, the monks who had completed the rainy-season residence left, disrobed, died, admitted to being novice monks, admitted to having renounced the training, admitted to having committed the worst kind of offense, admitted to being insane, admitted to being deranged, admitted to being overwhelmed by pain, admitted to having been ejected for not recognizing an offense, admitted to having been ejected for not making amends for an offense, admitted to having been ejected for not giving up a bad view, admitted to being _paṇḍakas_, admitted to be living in the community by theft, admitted to having previously left to join the monastics of another religion, admitted to being animals, admitted to being matricides, admitted to being patricides, admitted to being murderers of a perfected one, admitted to having raped a nun, admitted to having caused a schism in the Sangha, admitted to having caused the Buddha to bleed, or admitted to being a hermaphrodite.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Idha pana, bhikkhave, vassaṁvuṭṭho bhikkhu anuppanne cīvare pakkamati, sante patirūpe gāhake dātabbaṁ.

“When robe-cloth hasn’t yet been given to the monks, it may be that a monk who has completed the rains residence leaves. If there is anyone suitable to receive the robe-cloth, it should be given.

Idha pana, bhikkhave, vassaṁvuṭṭho bhikkhu anuppanne cīvare vibbhamati, kālaṁ karoti, sāmaṇero paṭijānāti, sikkhaṁ paccakkhātako paṭijānāti, antimavatthuṁ ajjhāpannako paṭijānāti, saṅgho sāmī.

When robe-cloth hasn’t yet been given to the monks, it may be that a monk who has completed the rains residence disrobes, dies, admits to being a novice monk, admits to having renounced the training, or admits to having committed the worst kind of offense. The Sangha becomes the owner of that robe-cloth.

Idha pana, bhikkhave, vassaṁvuṭṭho bhikkhu anuppanne cīvare ummattako paṭijānāti, khittacitto paṭijānāti, vedanāṭṭo paṭijānāti, āpattiyā adassane ukkhittako paṭijānāti, āpattiyā appaṭikamme ukkhittako paṭijānāti, pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissagge ukkhittako paṭijānāti, sante patirūpe gāhake dātabbaṁ.

When robe-cloth hasn’t yet been given to the monks, it may be that a monk who has completed the rains residence admits to being insane, to being deranged, to being overwhelmed by pain, to having been ejected for not recognizing an offense, to having been ejected for not making amends for an offense, or to having been ejected for not giving up a bad view. If there is anyone suitable to receive the robe-cloth, it should be given.

Idha pana, bhikkhave, vassaṁvuṭṭho bhikkhu anuppanne cīvare paṇḍako paṭijānāti, theyyasaṁvāsako paṭijānāti, titthiyapakkantako paṭijānāti, tiracchānagato paṭijānāti, mātughātako paṭijānāti, pitughātako paṭijānāti, arahantaghātako paṭijānāti, bhikkhunidūsako paṭijānāti, saṅghabhedako paṭijānāti, lohituppādako paṭijānāti, ubhatobyañjanako paṭijānāti, saṅgho sāmī.

When robe-cloth hasn’t yet been given to the monks, it may be that a monk who has completed the rains residence admits to being a _paṇḍaka_, to be living in the community by theft, to having previously left to join the monastics of another religion, to being an animal, to being a matricide, to being a patricide, to being a murderer of a perfected one, to having raped a nun, to having caused a schism in the Sangha, to having caused the Buddha to bleed, or to being a hermaphrodite. The Sangha becomes the owner of that robe-cloth.

Idha pana, bhikkhave, vassaṁvuṭṭho bhikkhu uppanne cīvare abhājite pakkamati, sante patirūpe gāhake dātabbaṁ.

When robe-cloth has been given but not yet shared out to the monks, it may be that a monk who has completed the rains residence leaves. If there is anyone suitable to receive the robe-cloth, it should be given out.

Idha pana, bhikkhave, vassaṁvuṭṭho bhikkhu uppanne cīvare abhājite vibbhamati, kālaṁ karoti, sāmaṇero paṭijānāti, sikkhaṁ paccakkhātako paṭijānāti, antimavatthuṁ ajjhāpannako paṭijānāti, saṅgho sāmī.

When robe-cloth has been given but not yet shared out to the monks, it may be that a monk who has completed the rains residence disrobes, dies, admits to being a novice monk, admits to having renounced the training, or admits to having committed the worst kind of offense. The Sangha becomes the owner of that robe-cloth.

Idha pana, bhikkhave, vassaṁvuṭṭho bhikkhu uppanne cīvare abhājite ummattako paṭijānāti. Khittacitto paṭijānāti, vedanāṭṭo paṭijānāti, āpattiyā adassane ukkhittako paṭijānāti, āpattiyā appaṭikamme ukkhittako paṭijānāti, pāpikāya diṭṭhiyā appaṭinissagge ukkhittako paṭijānāti, sante patirūpe gāhake dātabbaṁ.

When robe-cloth has been given but not yet shared out to the monks, it may be that a monk who has completed the rains residence admits to being insane, to being deranged, to being overwhelmed by pain, to having been ejected for not recognizing an offense, to having been ejected for not making amends for an offense, or to having been ejected for not giving up a bad view. If there is anyone suitable to receive the robe-cloth, it should be given out.

Idha pana, bhikkhave, vassaṁvuṭṭho bhikkhu uppanne cīvare abhājite paṇḍako paṭijānāti, theyyasaṁvāsako paṭijānāti, titthiyapakkantako paṭijānāti, tiracchānagato paṭijānāti, mātughātako paṭijānāti, pitughātako paṭijānāti, arahantaghātako paṭijānāti, bhikkhunidūsako paṭijānāti, saṅghabhedako paṭijānāti, lohituppādako paṭijānāti, ubhatobyañjanako paṭijānāti, saṅgho sāmī.

When robe-cloth has been given but not yet shared out to the monks, it may be that a monk who has completed the rains residence admits to being a _paṇḍaka_, to be living in the community by theft, to having previously left to join the monastics of another religion, to being an animal, to being a matricide, to being a patricide, to being a murderer of a perfected one, to having raped a nun, to having caused a schism in the Sangha, to having caused the Buddha to bleed, or to being a hermaphrodite. The Sangha becomes the owner of that robe-cloth.

29. Saṅghebhinnecīvaruppādakathā

29. Discussion of robe-cloth that is given when the Sangha is divided

Idha pana, bhikkhave, vassaṁvuṭṭhānaṁ bhikkhūnaṁ anuppanne cīvare saṅgho bhijjati.

“It may be that the Sangha splits before robe-cloth is given to those monks who have completed the rains residence.

Tattha manussā ekasmiṁ pakkhe udakaṁ denti, ekasmiṁ pakkhe cīvaraṁ denti—

If people then give water to one faction and robe-cloth to the other, saying,

saṅghassa demāti.

‘We give to the Sangha,’

Saṅghassevetaṁ.

it’s all for the Sangha.

Idha pana, bhikkhave, vassaṁvuṭṭhānaṁ bhikkhūnaṁ anuppanne cīvare saṅgho bhijjati.

It may be that the Sangha splits before robe-cloth is given to those monks who have completed the rains residence.

Tattha manussā ekasmiṁ pakkhe udakaṁ denti, tasmiṁyeva pakkhe cīvaraṁ denti—

If people then give water and robe-cloth to the same faction, saying,

saṅghassa demāti.

‘We give to the Sangha,’

Saṅghassevetaṁ.

it’s all for the Sangha.

Idha pana, bhikkhave, vassaṁvuṭṭhānaṁ bhikkhūnaṁ anuppanne cīvare saṅgho bhijjati.

“It may be that the Sangha splits before robe-cloth is given to those monks who have completed the rains residence.

Tattha manussā ekasmiṁ pakkhe udakaṁ denti, ekasmiṁ pakkhe cīvaraṁ denti—

If people then give water to one faction and robe-cloth to the other, saying,

pakkhassa demāti.

‘We give to the faction,’

Pakkhassevetaṁ.

it’s all for the faction.

Idha pana, bhikkhave, vassaṁvuṭṭhānaṁ bhikkhūnaṁ anuppanne cīvare saṅgho bhijjati.

It may be that the Sangha splits before robe-cloth is given to those monks who have completed the rains residence.

Tattha manussā ekasmiṁ pakkhe udakaṁ denti, tasmiṁyeva pakkhe cīvaraṁ denti—

If people then give water and robe-cloth to the same faction, saying,

pakkhassa demāti.

‘We give to the faction,’

Pakkhassevetaṁ.

it’s all for the faction.

Idha pana, bhikkhave, vassaṁvuṭṭhānaṁ bhikkhūnaṁ uppanne cīvare abhājite saṅgho bhijjati.

“When robe-cloth has been given but not yet shared out to those monks who have completed the rains residence, it may be that the Sangha splits.

Sabbesaṁ samakaṁ bhājetabban”ti.

The robe-cloth is then to be shared out equally to everyone.”

30. Duggahitasuggahitādikathā

30. Discussion of what is improperly and properly taken

Tena kho pana samayena āyasmā revato aññatarassa bhikkhuno hatthe āyasmato sāriputtassa cīvaraṁ pāhesi—

On one occasion Venerable Revata gave a robe to a monk to take to Venerable Sāriputta, saying,

“imaṁ cīvaraṁ therassa dehī”ti.

“Please give this robe to the elder.”

Atha kho so bhikkhu antarāmagge āyasmato revatassa vissāsā taṁ cīvaraṁ aggahesi.

While on his way, that monk took that robe on trust from Revata.

Atha kho āyasmā revato āyasmatā sāriputtena samāgantvā pucchi—

Later, when Revata met Sāriputta, he asked him

“ahaṁ, bhante, therassa cīvaraṁ pāhesiṁ.

whether he had received that robe.

Sampattaṁ taṁ cīvaran”ti?

“Nāhaṁ taṁ, āvuso, cīvaraṁ passāmī”ti.

He replied that he had not.

Atha kho āyasmā revato taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

Revata then asked the other monk,

“ahaṁ, āvuso, āyasmato hatthe therassa cīvaraṁ pāhesiṁ.

“I gave you a robe to take to the elder.

Kahaṁ taṁ cīvaran”ti?

Where is that robe?”

“Ahaṁ, bhante, āyasmato vissāsā taṁ cīvaraṁ aggahesin”ti.

“I took it on trust from you.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They the Buddha.

“Idha pana, bhikkhave, bhikkhu bhikkhussa hatthe cīvaraṁ pahiṇati—

“It may be that a monk gives a robe to a monk to take to yet another monk, saying,

‘imaṁ cīvaraṁ itthannāmassa dehī’ti.

‘Give this robe to so-and-so.’

So antarāmagge yo pahiṇati tassa vissāsā gaṇhāti.

If, while on his way, he takes it on trust from the sender,

Suggahitaṁ.

it’s properly taken.

Yassa pahiyyati tassa vissāsā gaṇhāti.

But if he takes it on trust from the intended recipient,

Duggahitaṁ.

it’s improperly taken.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu bhikkhussa hatthe cīvaraṁ pahiṇati—

It may be that a monk gives a robe to a monk to take to yet another monk, saying,

‘imaṁ cīvaraṁ itthannāmassa dehī’ti.

‘Give this robe to so-and-so.’

So antarāmagge yassa pahiyyati tassa vissāsā gaṇhāti.

If, while on his way, he takes it on trust from the intended recipient,

Duggahitaṁ.

it’s improperly taken.

Yo pahiṇati tassa vissāsā gaṇhāti.

But if he takes it on trust from the sender,

Suggahitaṁ.

it’s properly taken.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu bhikkhussa hatthe cīvaraṁ pahiṇati—

It may be that a monk gives a robe to a monk to take to yet another monk, saying,

‘imaṁ cīvaraṁ itthannāmassa dehī’ti.

‘Give this robe to so-and-so.’

So antarāmagge suṇāti—

If, while on his way,

‘yo pahiṇati so kālaṅkato’ti.

he hears that the sender has died

Tassa matakacīvaraṁ adhiṭṭhāti.

and he determines it as a robe inherited from the sender,

Svādhiṭṭhitaṁ.

it’s properly determined.

Yassa pahiyyati tassa vissāsā gaṇhāti.

But if he takes it on trust from the intended recipient,

Duggahitaṁ.

it’s improperly taken.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu bhikkhussa hatthe cīvaraṁ pahiṇati—

It may be that a monk gives a robe to a monk to take to yet another monk, saying,

‘imaṁ cīvaraṁ itthannāmassa dehī’ti.

‘Give this robe to so-and-so.’

So antarāmagge suṇāti—

If, while on his way,

‘yassa pahiyyati so kālaṅkato’ti.

he hears that the intended recipient has died

Tassa matakacīvaraṁ adhiṭṭhāti.

and he determines it as a robe inherited from the intended recipient,

Dvādhiṭṭhitaṁ.

it’s improperly determined.

Yo pahiṇati tassa vissāsā gaṇhāti.

But if he takes it on trust from the sender,

Suggahitaṁ.

it’s properly taken.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu bhikkhussa hatthe cīvaraṁ pahiṇati—

It may be that a monk gives a robe to a monk to take to yet another monk, saying,

‘imaṁ cīvaraṁ itthannāmassa dehī’ti.

‘Give this robe to so-and-so.’

So antarāmagge suṇāti—

If, while on his way,

‘ubho kālaṅkatā’ti.

he hears that both have died

Yo pahiṇati tassa matakacīvaraṁ adhiṭṭhāti.

and he determines it as a robe inherited from the sender,

Svādhiṭṭhitaṁ.

it’s properly determined.

Yassa pahiyyati tassa matakacīvaraṁ adhiṭṭhāti.

But if he determines it as a robe inherited from the intended recipient,

Dvādhiṭṭhitaṁ.

it’s improperly determined.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu bhikkhussa hatthe cīvaraṁ pahiṇati—

“It may be that a monk gives a robe to a monk to take to yet another monk, saying,

‘imaṁ cīvaraṁ itthannāmassa dammī’ti.

‘I give this robe to so-and-so.’

So antarāmagge yo pahiṇati tassa vissāsā gaṇhāti.

If, while on his way, he takes it on trust from the sender,

Duggahitaṁ.

it’s improperly taken.

Yassa pahiyyati tassa vissāsā gaṇhāti.

But if he takes it on trust from the intended recipient,

Suggahitaṁ.

it’s properly taken.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu bhikkhussa hatthe cīvaraṁ pahiṇati—

It may be that a monk gives a robe to a monk to take to yet another monk, saying,

‘imaṁ cīvaraṁ itthannāmassa dammī’ti.

‘I give this robe to so-and-so.’

So antarāmagge yassa pahiyyati tassa vissāsā gaṇhāti.

If, while on his way, he takes it on trust from the intended recipient,

Suggahitaṁ.

it’s properly taken.

Yo pahiṇati tassa vissāsā gaṇhāti.

But if he takes it on trust from the sender,

Duggahitaṁ.

it’s improperly taken.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu bhikkhussa hatthe cīvaraṁ pahiṇati—

It may be that a monk gives a robe to a monk to take to yet another monk, saying,

‘imaṁ cīvaraṁ itthannāmassa dammī’ti.

‘I give this robe to so-and-so.’

So antarāmagge suṇāti—

If, while on his way,

‘yo pahiṇati so kālaṅkato’ti.

he hears that the sender has died

Tassa matakacīvaraṁ adhiṭṭhāti.

and he determines it as a robe inherited from the sender,

Dvādhiṭṭhitaṁ.

it’s improperly determined.

Yassa pahiyyati tassa vissāsā gaṇhāti.

But if he takes it on trust from the intended recipient,

Suggahitaṁ.

it’s properly taken.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu bhikkhussa hatthe cīvaraṁ pahiṇati—

It may be that a monk gives a robe to a monk to take to yet another monk, saying,

‘imaṁ cīvaraṁ itthannāmassa dammī’ti.

‘I give this robe to so-and-so.’

So antarāmagge suṇāti—

If, while on his way,

‘yassa pahiyyati so kālaṅkato’ti.

he hears that the intended recipient has died

Tassa matakacīvaraṁ adhiṭṭhāti.

and he determines it as a robe inherited from the intended recipient,

Svādhiṭṭhitaṁ.

it’s properly determined.

Yo pahiṇati tassa vissāsā gaṇhāti.

But if he takes it on trust from the sender,

Duggahitaṁ.

it’s improperly taken.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu bhikkhussa hatthe cīvaraṁ pahiṇati—

It may be that a monk gives a robe to a monk to take to yet another monk, saying,

‘imaṁ cīvaraṁ itthannāmassa dammī’ti.

‘I give this robe to so-and-so.’

So antarāmagge suṇāti ‘ubho kālaṅkatā’ti.

If, while on his way, he hears that both have died

Yo pahiṇati tassa matakacīvaraṁ adhiṭṭhāti.

and he determines it as a robe inherited from the sender,

Dvādhiṭṭhitaṁ.

it’s improperly determined.

Yassa pahiyyati tassa matakacīvaraṁ adhiṭṭhāti.

But if he determines it as a robe inherited from the intended recipient,

Svādhiṭṭhitaṁ.

it’s properly determined.

31. Aṭṭhacīvaramātikā

31. Summary of eight kinds of robes

Aṭṭhimā, bhikkhave, mātikā cīvarassa uppādāya—

“Monks, there are these eight summaries for the giving of a robe:

sīmāya deti, katikāya deti, bhikkhāpaññattiyā deti, saṅghassa deti, ubhatosaṅghassa deti, vassaṁvuṭṭhasaṅghassa deti, ādissa deti, puggalassa deti.

someone gives within a monastic boundary; someone gives according to an agreement; someone gives where alms are prepared; someone gives to the Sangha; someone gives to both Sanghas; someone gives to a sangha that has completed the rainy-season residence; someone gives by specifying the recipients; someone gives to an individual.

Sīmāya deti—

Someone gives within a monastic boundary:

yāvatikā bhikkhū antosīmagatā tehi bhājetabbaṁ.

it should be shared by all the monks within that boundary.

Katikāya deti—

Someone gives according to an agreement:

sambahulā āvāsā samānalābhā honti ekasmiṁ āvāse dinne sabbattha dinnaṁ hoti.

when a number of monasteries combine their gains, then when it’s given in one monastery, it’s given to all.

Bhikkhāpaññattiyā deti, yattha saṅghassa dhuvakārā kariyyanti, tattha deti.

Someone gives where alms are prepared: someone gives where the Sangha is constantly working.

Saṅghassa deti, sammukhībhūtena saṅghena bhājetabbaṁ.

Someone gives to the Sangha: it’s to be shared out in the presence of the Sangha.

Ubhatosaṅghassa deti, bahukāpi bhikkhū honti, ekā bhikkhunī hoti, upaḍḍhaṁ dātabbaṁ, bahukāpi bhikkhuniyo honti, eko bhikkhu hoti, upaḍḍhaṁ dātabbaṁ.

Someone gives to both Sanghas: even when there are many monks and just a single nun, she should be given half; even when there are many nuns and just a single monk, he should be given half.

Vassaṁvuṭṭhasaṅghassa deti, yāvatikā bhikkhū tasmiṁ āvāse vassaṁvuṭṭhā, tehi bhājetabbaṁ.

Someone gives to a sangha that has completed the rainy-season residence: it’s to be shared out by the monks who have completed the rains residence in that monastery.

Ādissa deti, yāguyā vā bhatte vā khādanīye vā cīvare vā senāsane vā bhesajje vā.

Someone gives by specifying the recipients: in regard to rice porridge, a meal, fresh food, a robe, a dwelling, or medicines.

Puggalassa deti—

Someone gives to an individual:

‘imaṁ cīvaraṁ itthannāmassa dammī’”ti.

‘I give this robe to so-and-so.’”

Cīvarakkhandhako aṭṭhamo.

The eighth chapter on robes is finished.

Tassuddānaṁ

Rājagahako negamo,

disvā vesāliyaṁ gaṇiṁ;

Puna rājagahaṁ gantvā,

rañño taṁ paṭivedayi.

Putto sālavatikāya,

abhayassa hi atrajo;

Jīvatīti kumārena,

saṅkhāto jīvako iti.

So hi takkasīlaṁ gantvā,

uggahetvā mahābhiso;

Sattavassikaābādhaṁ,

natthukammena nāsayi.

Rañño bhagandalābādhaṁ,

ālepena apākaḍḍhi;

Mamañca itthāgārañca,

buddhasaṅghaṁ cupaṭṭhahi.

Rājagahako ca seṭṭhi,

antagaṇṭhi tikicchitaṁ;

Pajjotassa mahārogaṁ,

ghatapānena nāsayi.

Adhikārañca siveyyaṁ,

abhisannaṁ sinehati;

Tīhi uppalahatthehi,

samattiṁsavirecanaṁ.

Pakatattaṁ varaṁ yāci,

siveyyañca paṭiggahi;

Cīvarañca gihidānaṁ,

anuññāsi tathāgato.

Rājagahe janapade,

bahuṁ uppajji cīvaraṁ;

Pāvāro kosiyañceva,

kojavo aḍḍhakāsikaṁ.

Uccāvacā ca santuṭṭhi,

nāgamesāgamesuṁ ca;

Paṭhamaṁ pacchā sadisā,

katikā ca paṭiharuṁ.

Bhaṇḍāgāraṁ aguttañca,

vuṭṭhāpenti tatheva ca;

Ussannaṁ kolāhalañca,

kathaṁ bhāje kathaṁ dade.

Sakātirekabhāgena,

paṭivīso kathaṁ dade;

Chakaṇena sītudakā,

uttaritu na jānare.

Oropentā bhājanañca,

pātiyā ca chamāya ca;

Upacikā majjhe jīranti,

ekato patthinnena ca.

Pharusācchinnacchibandhā,

addasāsi ubbhaṇḍite;

Vīmaṁsitvā sakyamuni,

anuññāsi ticīvaraṁ.

Aññena atirekena,

uppajji chiddameva ca;

Cātuddīpo varaṁ yāci,

dātuṁ vassikasāṭikaṁ.

Āgantugamigilānaṁ,

upaṭṭhākañca bhesajjaṁ;

Dhuvaṁ udakasāṭiñca,

paṇītaṁ atikhuddakaṁ.

Thullakacchumukhaṁ khomaṁ,

paripuṇṇaṁ adhiṭṭhānaṁ;

Pacchimaṁ kato garuko,

vikaṇṇo suttamokiri.

Lujjanti nappahonti,

ca anvādhikaṁ bahūni ca;

Andhavane assatiyā,

eko vassaṁ utumhi ca.

Dve bhātukā rājagahe,

upanando puna dvisu;

Kucchivikāro gilāno,

ubho ceva gilānakā.

Naggā kusā vākacīraṁ,

phalako kesakambalaṁ;

Vāḷaulūkapakkhañca,

ajinaṁ akkanāḷakaṁ.

Potthakaṁ nīlapītañca,

lohitaṁ mañjiṭṭhena ca;

Kaṇhā mahāraṅganāma,

acchinnadasikā tathā.

Dīghapupphaphaṇadasā,

kañcutirīṭaveṭhanaṁ;

Anuppanne pakkamati,

saṅgho bhijjati tāvade.

Pakkhe dadanti saṅghassa,

āyasmā revato pahi;

Vissāsagāhādhiṭṭhāti,

aṭṭha cīvaramātikāti.

Imamhi khandhake vatthū channavuti.

In this chapter there are ninety-six topics.

Cīvarakkhandhako niṭṭhito.

The chapter on robes is finished.